<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Le blog de Thomas Louvigné</title>
        <link>https://thomas-louvigne.github.io/</link>
        <description>Jeux-Vidéo, Tech, Agilité et simplicité de vie.</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 28 Jan 2025 00:00:00 &#43;0000</lastBuildDate>
            <atom:link href="https://thomas-louvigne.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <item>
    <title>🎮 [28/01/2025] Mes Derniers Jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2025/01/derniers-jeux-01-25/</link>
    <pubDate>Tue, 28 Jan 2025 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2025/01/derniers-jeux-01-25/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Rappel, je joues uniquement sous Linux, parfois avec mon steamdeck souvent sur mon PC qui date de 5 ou 6 ans (GTX 1060).</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Titre</th>
<th>Genre</th>
<th>Critique</th>
<th>Note</th>
<th>Temps de jeu</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>Buckshot</td>
<td>Artistique / Hasard</td>
<td>Un mini jeu de 1h30 max. Tout est dans l&#39;ambiance. Faite le.</td>
<td>8/10</td>
<td>1h30</td>
</tr>
<tr>
<td>Sonic Generation</td>
<td>Plateforme / vitesse</td>
<td>Bon, c&#39;est sonic, et j&#39;aime pas les Plateformers. Donc je vais pas être honnete. Ne prenez pas compte de ma note.</td>
<td>6/10</td>
<td>1h30</td>
</tr>
<tr>
<td>Mind over Magic</td>
<td>Gestion d&#39;école de magie</td>
<td>C&#39;est pas mal, mais ca manque d&#39;un quequechose. Je pense que l&#39;ambiance et la DA sont un peu légère et le coté non-traduit n&#39;aide pas à la confusion. J&#39;avais préféré spellcaster university dans le genre.</td>
<td>7/10</td>
<td>9h</td>
</tr>
<tr>
<td>Sly the Spire</td>
<td>Roguelite / Deck builder</td>
<td>Sympa, mais un peu sombre.</td>
<td>6/10</td>
<td>14h</td>
</tr>
<tr>
<td>Wildfrost</td>
<td>Roguelite / Deck builder</td>
<td>Sympa et coloré. Je le préfère à Sly the Spire.</td>
<td>7/10</td>
<td>14h</td>
</tr>
<tr>
<td>Digeseum</td>
<td>Click / quasi-iddle game</td>
<td>Un iddle game un peu concon, mais amusant. Genre de jeux fait pour jouer en arrière plan lors d&#39;une réu teams très chiante.</td>
<td>7/10</td>
<td>2h</td>
</tr>
<tr>
<td>Goat Simulator 3</td>
<td>Plateformers</td>
<td>Bon, j&#39;aime pas les plateformers. J&#39;ai tenté d&#39;y jouer quand meme avec Madame, mais on s&#39;est fait un peu chier. En vrais y a du gros potentiel pour le multi je pense.</td>
<td>7/10</td>
<td>1h</td>
</tr>
<tr>
<td>WEBFISHING</td>
<td>Jeu de peche chill</td>
<td>Un très bon jeu indé de détente. Avec un tchat. Le tout dans une ambiance lofi/chill. Si le jeu sort des updates régulièrement, ca peut devenir une masterclass.</td>
<td>8/10</td>
<td>1h30</td>
</tr>
<tr>
<td>Warhammer 40 000 - Rogue Trader</td>
<td>CRPG</td>
<td>J&#39; en ai déjà parlé dans mon <a href="https://thomas-louvigne.github.io/2024/09/derniers-jeux-09-24/">dernier article</a>. Mais je baisses sa note parce que le jeu est beaucoup trop long. L&#39;histoire n&#39;est pas assez captivante pour justifier cette durée de vie. Je me suis vraiment forcé à finir le jeu.</td>
<td>7/10</td>
<td>131</td>
</tr>
<tr>
<td>Unmetal</td>
<td>Infiltration en 2D</td>
<td>C&#39;est un jeu-parodie de métal gear solide. C&#39;est plutôt bien écrit pour l&#39;instant. Je suis assez content.</td>
<td>7/10</td>
<td>3h</td>
</tr>
<tr>
<td>Sea of stars</td>
<td>JRPG en 2D</td>
<td>C&#39;est une des plus beau jeux en pixel art que j&#39;ai vu. J&#39;y joue avec madame. Pour l&#39;instant l&#39;histoire est pas incroyable et le système de combat ne me semble pas dingue non plus. Mais c&#39;est tellement beau que j&#39;ai envie de continuer.</td>
<td>7/10</td>
<td>3h</td>
</tr>
</tbody>
</table>]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [02/10/2024] Manifeste Agile : Le postere</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2024/10/manifeste-agile-poster/</link>
    <pubDate>Wed, 02 Oct 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2024/10/manifeste-agile-poster/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
<em>Je met ici un poster en A3 du manifeste AGILE.</em></p>
<p>
<em>L&#39;idée est de pouvoir ré-afficher ses principes qui sont, selon moi, peu à peu oublié.</em></p>
<p>
<a href="./Manifeste-Agile-poster.pdf"><img src="./Manifeste-Agile-poster.png" alt="./Manifeste-Agile-poster.png" /></a></p>
<p>
<div class="details admonition tip open">
    <div class="details-summary admonition-title">
        <span class="icon"><svg class="icon"
    xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 352 512"><!-- Font Awesome Free 5.15.4 by @fontawesome - https://fontawesome.com License - https://fontawesome.com/license/free (Icons: CC BY 4.0, Fonts: SIL OFL 1.1, Code: MIT License) --><path d="M96.06 454.35c.01 6.29 1.87 12.45 5.36 17.69l17.09 25.69a31.99 31.99 0 0 0 26.64 14.28h61.71a31.99 31.99 0 0 0 26.64-14.28l17.09-25.69a31.989 31.989 0 0 0 5.36-17.69l.04-38.35H96.01l.05 38.35zM0 176c0 44.37 16.45 84.85 43.56 115.78 16.52 18.85 42.36 58.23 52.21 91.45.04.26.07.52.11.78h160.24c.04-.26.07-.51.11-.78 9.85-33.22 35.69-72.6 52.21-91.45C335.55 260.85 352 220.37 352 176 352 78.61 272.91-.3 175.45 0 73.44.31 0 82.97 0 176zm176-80c-44.11 0-80 35.89-80 80 0 8.84-7.16 16-16 16s-16-7.16-16-16c0-61.76 50.24-112 112-112 8.84 0 16 7.16 16 16s-7.16 16-16 16z"/></svg></span>⎙ Imprimez le poster !<span class="details-icon"><svg class="icon"
    xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 256 512"><!-- Font Awesome Free 5.15.4 by @fontawesome - https://fontawesome.com License - https://fontawesome.com/license/free (Icons: CC BY 4.0, Fonts: SIL OFL 1.1, Code: MIT License) --><path d="M224.3 273l-136 136c-9.4 9.4-24.6 9.4-33.9 0l-22.6-22.6c-9.4-9.4-9.4-24.6 0-33.9l96.4-96.4-96.4-96.4c-9.4-9.4-9.4-24.6 0-33.9L54.3 103c9.4-9.4 24.6-9.4 33.9 0l136 136c9.5 9.4 9.5 24.6.1 34z"/></svg></span>
    </div>
    <div class="details-content">
        <div class="admonition-content">La version <a href="Manifeste-Agile-poster.pdf">PDF en A3</a> , plus facile à imprimé, est disponible <a href="Manifeste-Agile-poster.pdf">ici</a></div></div></div></p>
<p>
<em>Version 0.1</em></p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [25/09/2024] Mes Derniers Jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2024/09/derniers-jeux-09-24/</link>
    <pubDate>Wed, 25 Sep 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2024/09/derniers-jeux-09-24/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Rappel, je joues uniquement sous Linux, parfois avec mon steamdeck souvent sur mon PC qui date de 7 ans.</p>
<p>
Cette fois ci j&#39;indique mon temps d&#39;avancement dans le jeu vis a vis de ce qui est écrit dans <a href="https://howlongtobeat.com/">How Long To Beat</a> .</p>
<p>
Ça vous permettra de voir si ma critique est légitime ou pas !</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Titre</th>
<th>Genre</th>
<th>Critique</th>
<th>Avancement</th>
<th>Note</th>
<th class="align-right"></th>
<th class="align-right"></th>
<th class="align-right"></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>Coffee Talk 2 :  Hibiscus &amp; Butterfly</td>
<td>Roman graphique</td>
<td>Toujours aussi incroyable pour un jeu où il n&#39;y a littéralement rien à faire si ce n&#39;est appuyé sur une touche pour passer des dialogue ! Comme dans coffee talk 1, l&#39;ambiance est chill. Les personnages sont hyper attachant. C&#39;est beau et très bien écrit. Le genre d&#39;histoire qui vous marque et qui reste bien après que vous aillez terminé le jeu. Mon gros coup de cœur de l&#39;année.</td>
<td>2.7h/7h</td>
<td>10/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Yakuza Like a Dragon : Infinite Wealth</td>
<td>RPG</td>
<td>Bon, il y a ceux qui ont joué a Yakuza et qui savent et il y a les autres. C&#39;est un excellent RPG-fête-forraine avec pleins de mini-jeux incroyable. Même si la plus part de ces mini-jeux sont peu intéressant cet épisode apporte un incroyable jeu de gestion d’hôtel a faire pâlir Animal Crossing. Pour le reste, les personnages sont top, l&#39;histoire aussi. (je conseils d&#39;avoir faire le 1er Yakuza like a dragon avant). Je vous en prie, jouez y, c&#39;est un titre trop peu connue !</td>
<td>103h /83h</td>
<td>10/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Warhammer 40 000 - Rogue Trader</td>
<td>RPG</td>
<td>Mon entrée dans le monde de Warhammer 40k. Une grosse claque dans l&#39;univers. Le RPG a quelques défaut comme un inventaire surchargé fouillis et un arbre de compétences beaucoup trop large. Les personnages sont un peu caricaturaux, mais c&#39;est aussi ce que veux la licence. Par contre le système de combat est top. L&#39;univers est géniale, les quêtes sont bien écrite. Bref, c&#39;est un régale et je pense que je vais acheter l&#39;extension !</td>
<td>40h/101h</td>
<td>9/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Indika</td>
<td>Énigme / Inclassable</td>
<td>Un indi-game très étrange - et même sur-réaliste - sur une none qui quitte son couvent. C&#39;est assez beau, touchant avec une pointe de philosophie.</td>
<td>Finit</td>
<td>8/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Super Indie Kart</td>
<td>Jeu de karting</td>
<td>C&#39;est beau, c&#39;est marrant, c&#39;est bien foutue. Une bonne alternative à Mario Kart.</td>
<td>1.3h/2.5h</td>
<td>8/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Volcanoids</td>
<td>Gestion de base ?</td>
<td>Un jeu qui mêle gestion de &#34;truc-qui-creuse-des-trucs-sous-terre&#34;, FPS et build de base… en allant crafter des ressources Les mécaniques sont très sympas. Y a un gros potentiel en multi pour du PVE, malheureusement j&#39;ai pas trouvé (ni cherché) de potes avec qui jouer.</td>
<td>1.5h/15h</td>
<td>7/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Diplomacy is not an option</td>
<td>STR / Tower Defence</td>
<td>Bien que très moche, c&#39;est un excellent STR / Tower défence. Malheureusement, la difficulté du jeu m&#39;a un peu démotivé. Et je n&#39;ose pas relancer une partie en mode facile !</td>
<td>3.5h/9h</td>
<td>7/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Everafter Falls</td>
<td>Gestion de ferme</td>
<td>Sympathique. Les personnages sont pas hyper attachant. Mais ça reste ok pour le genre.</td>
<td>6.7h/27h</td>
<td>7/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Warhammer 40 000 Space marine 1</td>
<td>FPS Solo</td>
<td>Une histoire nanardesque, mais le coté FPS-bourrin est défoulant.</td>
<td>2.4h/9h</td>
<td>6/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Minami Lane</td>
<td>Gestion de rue</td>
<td>Jeu censé être relaxe et mignon… Mais qui est surtout super chiant et inintéressant</td>
<td>0.7h/3h</td>
<td>3/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Tiny Aquarium</td>
<td>Gestion d&#39;aquarium</td>
<td>Ennuyeux et inutile. Après c&#39;est une béta.</td>
<td>2/10</td>
<td>2/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
</tbody>
</table>]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [11/07/2024] A quoi sert de passer une certification en 2024 ?</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2024/07/a-quoi-servent-les-certifs/</link>
    <pubDate>Thu, 11 Jul 2024 04:14:54 -0800</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2024/07/a-quoi-servent-les-certifs/</guid>
    <description><![CDATA[
<p>J&#39;ai passé l&#39;année derniere une certifications Professional Scrum Master (PSM1) et Professional Product Owner (PSPO) de SCRUM.org</p>
<p>
Habituellement, on trouve des gens qui sont contre les certifications avant de les passer… Et d&#39;autres personnes qui deviennent des grands défenseurs des certifications … une fois obtenues !</p>
<p>
Pour poser la question différemment, entre 2 candidats ayant la même expérience terrain, qu&#39;apporte, vraiment, cette certification ? Est-ce que cela vaut son prix ?</p>
<p>
On va tenter ici de parler de ces certifications SCRUM.</p>
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-3">
<h3 id="headline-1">
De l&#39;intérêt des certifications SCRUM
</h3>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-3">
<p>Il y a officiellement 2 organismes de certification SCRUM :</p>
<p>
Scrum-Alliance qui propose une certification valable 2 ans et qui - selon les rumeurs - s&#39;obtient assez facilement à la fin d&#39;une formation de deux jours.
Scrum.org qui permet de passer sa certification en remplissant un QCM en anglais de 80 questions. Il faut ensuite avoir 85% de bonnes réponses pour valider la certification. Cette certification est valide à vie.</p>
<p>
Il est à noter que les certifications scrum-alliance sce font avec un &#34;scrum-trainer&#34; homologué là où les certifications &#34;<a href="scrum.html">scrum.or</a>g&#34; peuvent se faire en candidat libre.</p>
<p>
<em>(A noter que SAFe propose aussi des formations certifiantes PO mais qui ne sont pas reconnues par SCRUM…)</em></p>
<p>
La certification SCRUM.org permet de se (re)poser clairement les fondamentaux d&#39;une équipe agile qui fonctionne bien : le nombre de personnes présentes dans l&#39;équipe, les différentes responsabilités proposées aux Dev, PO et SM, le côté &#34;<em>équipe autogérée</em>&#34;… Bref, ces certifications nous obligent à penser à l&#39;agilité au &#34;<em>vrais sens</em>&#34; du terme.</p>
<p>
Je parle de &#34;<em>vrai sens</em>&#34; en opposition à l&#39;agilité que l&#39;on retrouve dans beaucoup de grands groupes où l&#39;agilité est réduite à une somme de méthodes appliquées sans conviction, où la hiérarchie, la planification, la contractualisation et la bureaucratie prennent toute la place.</p>
<p>
Dans la certification SCRUM, les inspirations Agile, Lean et surtout eXtreme Programming sont très fortes et très présentes. Le Scrum Guide transpire l&#39;agilité qu&#39;on aimerait voir appliquer plus souvent.</p>
<p>
Mieux, les questions de la certification appuient là où cela fait mal.
Lorsqu&#39;il pose la question &#34;<em>Est-ce que le PO doit être présent lors du daily ?</em>&#34;,
La réponse est <strong>non</strong> parce que c&#39;est un événement réservé aux développeurs.</p>
<p>
Est-ce qu&#39;on voit, sur le terrain, des daily sans PO ? Ça ne m&#39;est jamais arrivé en 8 ans de travail dans l&#39;agilité !</p>
<p>
Est-ce que c&#39;est intéressant ? Oui : pédagogiquement cela nous force à nous rappeler que l&#39;équipe de développeurs doit être autonome dans son organisation et donc dans ses points de synchronisation.</p>
<p>
Est-ce que ça fait mal ? Oui, parce qu&#39;on a encore du mal à voir des équipes de développement qui soient <em>vraiment</em> auto-organisées.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-3">
<h3 id="headline-2">
Des certifications (inutilement) compliquées
</h3>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-3">
<p>Après avoir passé la certification Scrum Master et après avoir beaucoup révisé, j&#39;ai tenté de passer une première fois la certification PO. Je l&#39;ai ratée à une question près ! Fou de rage, j&#39;ai re-bossé le soir a fond pour la repasser - et l&#39;obtenir - le lendemain après-midi suivant.</p>
<p>
J&#39;avais passé 15 tests à blanc (de longueurs différentes et sur des sites différents) pour passer la certification SM et autant avant de passer ma première certification PO.
On est donc sur un total d&#39;une 30 aines de tests. A cela, j&#39;ai noté les questions que j&#39;avais raté pour mieux réviser.</p>
<p>
Lire le Scrum Guide ne suffit pas à passer les certifications, Il faut :</p>
<ul>
<li>connaître les bases de Nexus (framework à l&#39;échelle - distinct SAFe),</li>
<li>avoir lut certains article du blog scrum.org,</li>
<li>connaitre les outils ou pratiques hors-SCRUM (tels que la vélocité, les user story, la dette technique…)</li>
<li>Et connaitres certaines questions pièges !</li>
</ul>
<p>Il est à noter que la certification PO demande plus de savoir &#34;<em>externe</em>&#34; que la certification Scrum Master.</p>
<div id="outline-container-headline-3" class="outline-4">
<h4 id="headline-3">
1ère difficulté, il faut avoir un certain niveau en anglais.
</h4>
<div id="outline-text-headline-3" class="outline-text-4">
<p>Et faire attention aux pièges syntaxiques, notamment les phrases intero-négatives.</p>
<p>
<em>Which statement is least accurate when providing a definition of ‘Done’?</em></p>
<p>
Une lecture un peu rapide fait sauter le &#34;<em>least</em>&#34; et c&#39;est la catastrophe !
Il faut aussi faire attention à la double négation anglaise…</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-4" class="outline-4">
<h4 id="headline-4">
2ème difficulté, certaines questions restent tout simplement floues.
</h4>
<div id="outline-text-headline-4" class="outline-text-4">
<p>Il faut alors traîner sur internet pour tenter de trouver une réponse au petit bonheur-la-chance.</p>
<p>
A la question :
&#34;<em>A quelle fréquence les utilisateurs scrum doivent-ils inspecter les artefacts Scrum et la progression vers l&#39;objectif du Sprint ?</em>&#34;</p>
<ul>
<li>Fréquemment, mais cela ne doit pas entraver le travail</li>
<li>Aussi souvent que possible</li>
<li>Après la mêlée quotidienne</li>
<li>Lors de la revue de sprint</li>
</ul>
<p>Il faut répondre &#34;<em>Fréquemment, mais cela ne doit pas entraver le travail</em>&#34; et pas &#34;<em>Aussi souvent que possible</em>&#34;. Pourquoi ? Parce que je l&#39;ai vu sur internet (!)
La réponse semble plutôt logique maintenant qu&#39;on sait la réponse, mais rien n&#39;est rassurant, rien n&#39;est écrit dans le Scrum Guide.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-5" class="outline-4">
<h4 id="headline-5">
3ème difficulté, il faut connaître Scrum ET la vie en dehors de Scrum
</h4>
<div id="outline-text-headline-5" class="outline-text-4">
<p>Tout en étant vigilant - à savoir ce que ce n&#39;est PAS dans SCRUM !</p>
<p>
Typiquement a la question :</p>
<p>
&#34;Quelles sont les principales activités du PO parmi ces propositions ?</p>
<ul>
<li class="unchecked">Ordonner le backlog</li>
<li class="unchecked">Communiquer aux Stakeholders l&#39;avancement du produit</li>
<li class="unchecked">Mettre à jour le Burn Down Chart&#34;</li>
</ul>
<p>Il ne faut pas cocher &#34;<em>Mettre à jour le Burn Down Chart</em>&#34;, parce que le <strong>Burn Down Chart</strong>, n&#39;est pas un outil SCRUM.</p>
<p>
En revanche à la question suivante :
&#34;Que montre le Burn Down Chart, choisissez la meilleur réponse,</p>
<ul>
<li class="unchecked">L&#39;évolution de l&#39;incertitude de l&#39;avancement d&#39;un projet</li>
<li class="unchecked">La hiérarchie des tâches restantes sur le projet</li>
<li class="unchecked">Combien de tâches il reste à faire dans un sprint&#34;</li>
</ul>
<p>Il faut cocher la 3ème réponse… Donc savoir ce qu&#39;est un <strong>BurnDown Chart</strong> !, tout en sachant que ça n&#39;est pas dans Scrum (!)</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-6" class="outline-3">
<h3 id="headline-6">
Des examens blancs
</h3>
<div id="outline-text-headline-6" class="outline-text-3">
<p>Le test blanc officiel de Scrum.org est assez simple mais &#34;.dangereux/&#34; : on obtient vite le score de 85% et on se sent prêt à passer le vrai examen final, mais les véritables tests &#34;PO&#34; et &#34;SM&#34; sont bien plus difficile.</p>
<p>
En commençant les tests sur internet, on se rend compte qu&#39;il y a des questions pièges qui ne peuvent se résoudre qu&#39;en bachotant.</p>
<p>
A la question :
&#34;<em>Quand l&#39;équipe Scrum est autorisée à interagir avec les principales parties prenantes ?</em>&#34;</p>
<ul>
<li class="unchecked">A la Sprint Retrospective</li>
<li class="unchecked">Au Daily Scrum</li>
<li class="unchecked">Chaque fois qu’il est utile d’avoir l’avis des parties prenantes</li>
<li class="unchecked">A la Sprint Review&#34;</li>
</ul>
<p>Le Scrum Guide dit que la &#34;<em>Sprint Review</em>&#34; est LE moment pour interagir avec l&#39;équipe et récupérer du feedback.
<strong>Mais</strong> la bonne réponse est  &#34;<em>Chaque fois qu&#39;il est utile d&#39;avoir l&#39;avis des parties prenantes</em>&#34;.</p>
<p>
Si vous n&#39;êtes pas tombé dans ce piège au moins une fois, il est difficile de tomber juste du premier coup ou par application de la logique pure.</p>
<p>
On bascule d&#39;un passage qui va d&#39;une compréhension de SCRUM à un apprentissage par cœur des questions les plus retorses et alambiquées possibles.</p>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Autres problèmes</span>, sur internet il y a des dizaines de tests. Certains sont gratuits (ex <a href="https://mlapshin.com/index.php/scrum-quizzes/">laplschine</a>) mais ne sont pas toujours à jour avec la version 2020 du Scrum Guide. D&#39;autres sites sont payants mais semblent un peu louches (certains ont pleins de publicités douteuses, d&#39;autres mélangent des questions SCRUM avec d&#39;autres examens …).</p>
<p>
Enfin, on a des sortes de forums où les gens votent sur les réponses les plus probables aux questions …
La légitimité de ces réponses laisse donc à désirer. Dans ces cas-là, à quoi sert de réviser si on n&#39;est jamais sûr de la bonne réponse ?</p>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Une question se pose</span> : SCRUM étant une marque déposée et les questions des certifications étant sûrement couvertes par un brevet X ou Y, comment se fait-il qu&#39;elles se retrouvent sur internet ?</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-7" class="outline-3">
<h3 id="headline-7">
Parlons de la triche à l&#39;examen ?
</h3>
<div id="outline-text-headline-7" class="outline-text-3">
<p>Avant de commencer le test, il est légitime de savoir ce que serait ou ne serait pas de la triche.
Par exemple, est-ce que s&#39;entraîner sur des examens blancs officiels est de la triche ?</p>
<p>
Personnellement j&#39;ai réalisé une &#34;<a href="https://thomas-louvigne.github.io/2020-psm-scrum-certification-cheat-sheet/">cheat-sheet</a>&#34; avec tous les points importants que j&#39;avais notés pendant mes révisions et que j&#39;ai imprimé le jour de l&#39;examen.</p>
<p>
Autre point, pendant l&#39;examen, un script interdit de sélectionner les questions ce qui empêche les copier / coller dans google. Sans être expert informatique, une extension sur son navigateur permet de passer outre… Et on comprend ensuite pourquoi ces questions se retrouvent telles quelles sur des sites de tests en ligne !</p>
<p>
En vérité, le timing est très serré pour faire 80 questions en 1 heure. Il faut lire, comprendre et répondre à chacune de ces questions en moins d&#39;une minute. N&#39;espérez pas obtenir votre certification en tentant de trouver les réponses en trifouillant des réponses issues de forums obscurs grâce à votre moteur de recherche.</p>
<p>
La triche n&#39;est donc pas impossible mais reste limitée voir quasi-impossible pour quelqu&#39;un qui n&#39;a pas bossé sérieusement sa certification.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-8" class="outline-3">
<h3 id="headline-8">
En conclusion ?
</h3>
<div id="outline-text-headline-8" class="outline-text-3">
<p>La certification SCRUM.org est intéressante dans le sens où elle pose des questions pertinentes sur nos organisations et notre manière d&#39;appliquer l&#39;agilité. Elle ancre certains réflexes nécessaires à un Product Owner ou à un Scrum Master. Elle sait appuyer là où nos organisations pourraient faire mieux.</p>
<p>
On peut donc dire que la certification PO / SM implique de vraies connaissances de l&#39;agilité. Des connaissances qui sont éloignées de ce que l&#39;on trouve dans la plupart des grandes boîtes qui se revendiquent &#34; <em>agiles</em> &#34;.</p>
<p>
En revanche, la certification devient lourde et inutilement complexe quand on se rend compte de la part nécessaire d´apprentissage <em>par-coeur</em> .
Avoir ces certifications demande une capacité certaine de bachotage. Mais est-ce utile pour un PO ou un SM lorsqu&#39;il est sur le terrain ?
Les QCM en ligne ne permettront jamais de gagner des compétences en intelligence émotionnelle, en coaching ou en management. Ils ne permettront pas non plus de développer une réflexion sur un contexte précis ou elle ne permettent pas une meilleure analyse des organisations.</p>
<p>
Pour moi, le rapport investissement-valeur ne semble pas très positif Au final, j&#39;en conclus que le temps investi dans ces certifications n&#39;est pas rentable par rapport au niveau de connaissances obtenues.</p>
<p>
Pour ce qui est du côté &#34;<em>nouveau badge sur le C.V.</em>&#34;, il me semble que passer une certification que l&#39;on dit plus simple (comme celle de SCRUM-Alliance ou celle de SAFe) aurait été plus profitable : moins de temps perdu, pour une valorisation égale sur le marché. Le scrum-guide de 15 pages suffit à la connaissance de SCRUM.</p>
<p>
Malheureusement <em>connaître SCRUM</em>, n&#39;est pas <em>savoir faire</em> scrum. Une certification ne garantit pas que le candidat sera bon ou meilleur qu&#39;un autre sur le terrain. Personnellement, j&#39;en arrive à la conclusion qu&#39;entre 2 candidats de même expérience, l&#39;argument &#34;<em>certifié</em>&#34; ne fonctionnera pas pour moi.</p>
<p>
Au final, les meilleures formations AGILE que j&#39;ai faites et que je conseilles sont des formations non-certifiantes que l&#39;on donne dans mon entreprise, ou les formations axées &#34;<em>Soft skills</em> &#34; et développement personnel. (Formation prise de parole en publique, formation présentation, formation intelligence émotionnelle, formation communication non-violente…)</p>
<p>
Il me semble que la capacité de communication, le style de management, la réflexion autour des organisations, la capacité à convaincre, les convictions sont des atouts bien plus indispensables aux PO et SM.</p>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [29/05/2024] Agile, faut qu&#39;on parle</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2024/05/rupture-agile/</link>
    <pubDate>Wed, 29 May 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2024/05/rupture-agile/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Chère Agile, mon amour,
Voila, ça fait 8 ans qu&#39;on se fréquente, 8 ans qu&#39;on est ensemble, mais la je crois qu&#39;il faut qu&#39;on parle.</p>
<p>
Je me rappelle quand je t&#39;ai rencontré au 34 , y avait CTH et JVI qui m&#39;expliquait qu&#39;on allait bien ensemble, que ce serait chouette, qu&#39;il était permis de rêver. C&#39;était marrant bien qu&#39;un peu gênant.
En vrai, j&#39;y croyais sans y croire, je me disais, &#34; c&#39;est sure, elle à l&#39;air belle et sympa&#34;, mais j&#39;ai eu suffisamment de fois le coeur brisé pour ne plus croire au compte de fée.</p>
<p>
Méfiant et un peu désabusé, je savais que les vraies histoires d&#39;amour se vivent à la fois dans les voyages et dans le quotidien le plus crasse.
Les lumières, le maquillage et les belles paroles s&#39;effacent si vite…</p>
<p>
Et puis on a voyagé ensemble au ministère de l&#39;intérieur sur un obscur projet de gestion informatique de migrants. Bon, raconté comme ça, ça a pas l&#39;air super romantique. Mais tu vois on était 20 dev et on était bien ensemble. Au quotidien, on vivait l&#39;aventure agile. Ton aventure.
Tu te rappelles ? on prenait notre café face au kanban physique avec de véritable post-it qui collait mal ! On pouvait rester comme ça 15 min a se regarder droit dans les yeux. Et c&#39;était bien.</p>
<p>
J&#39;étais nul et plutôt maladroit, mais les techleads nous ont bien aidé. Ils ont organisés des séances de mob-programming et j&#39;ai appris ce qu&#39;était le TDD avec toi. Tu me parlais d&#39;excellence technique. Je pensais que c&#39;était un rêve, tu t&#39;es battue contre ce système capitaliste pourri pour nous montrer que rien n&#39;était plus important que de prendre du temps ! Prendre du temps pour la qualité du code. Prendre du temps pour être fière de son travail. C&#39;était fort ! Ça donnait un sens à notre histoire !</p>
<p>
Agile, mon amour, tu me disais que notre couple ne pourrait fonctionner que si on était capable de vraiment communiquer. Communiquer de manière non violente, ça va de soi, mais communiquer sans arrière pensée, sans politique, en toute transparence et régulièrement.
Et pour communiquer, ça on a communiqué ! Tous les 4 matins on refaisait le monde. Les daily, les Sprint Planning, les Démos de folies, et surtout, les Rétros. Ha les rétros !</p>
<p>
Faut qu&#39;on parle de tes fameuses rétros, c&#39;est la je crois où tu m&#39;a fais le plus craquer !
Attends, tu te souviens de cette fameuse rétro où la PO s&#39;était mise à pleurer ? Et où dans la même heure - on s&#39;est excusé et promis, tous ensemble d&#39;améliorer les choses ! Plus que des promesses, on avait actés en séance les trucs qui feraient que plus jamais on serait triste ! Et cela avait marché ! Contre toute attente ! En 1h30 on s&#39;était dit nos malheurs et on avait trouvé les moyens d&#39;en sortir ! Tes rétros était des moments à sensation forte. Une vrais aventure !
Tes rétros étaient magiques, de véritables appareils à transformer la colère en espoir. N&#39;y a t&#39;il rien de plus fort ?</p>
<p>
Agile, tu m&#39;a fait comprendre que nos émotions n&#39;étaient pas sales, qu&#39;on étaient des êtres sensibles avant d&#39;être des travailleurs. Je te remercierais jamais assez pour cela.</p>
<p>
Notre histoire était belle, et on n&#39;a vécu plein d&#39;aventure, a XXXX, a YYYYY, a ZZZZ…
Des que je penses a toi, pleins de belles images me revienne.</p>
<p>
Et puis y en a eu de moins belles histoires. Et de plus en plus.
Ça a commencé quand tu m&#39;a parlé &#34; d&#39;agilité à l&#39;échelle &#34;. Au départ, j&#39;étais super partant pour essayer ça. A XXXX et au ZZZZ c&#39;était ça l&#39;agilité à l&#39;échelle ? Hun ?
Et puis après tu m&#39;a dit &#34; non, c&#39;est pas assez SAFe &#34;, j&#39;ai pas bien compris. Au fur et à mesure, tu as eu pleins de nouveaux potes dont je comprenais bien ce qu&#39;ils faisaient là. Y avait les Product Manager, des products lead, des co-po, des business analystes, des experts en tous genres… J&#39;ai l&#39;impression que je devais te partager avec pleins de gens.</p>
<p>
J&#39;ai essayé de te dire non mais attends, &#34; On est bien là juste entre développeurs et PO. Ça suffit, on a pas besoin de tous ces tocards pour être heureux ? &#34; Là tu t&#39;es fachés, tu m&#39;a traité, de ringard. Apparemment on avait absolument besoin de ces gens qui ne connaissaient rien au code.
Bon j&#39;ai rien dit, mais j&#39;étais pas bien.</p>
<p>
Après, je voulais parler avec toi, mais tu m&#39;a dit que tu n&#39;avais pas le temps. Fallait que je cale un point dans l&#39;agenda !
Je t&#39;ai dis que je préférais attendre la rétro. Mais tu es pas venue. Je me suis sentie seule.</p>
<p>
Un matin j&#39;ai surpris un Scrum Master faire un tableau excel avec les jours hommes des développeurs. Il nous espionnait ! Quand je t&#39;ai raconté tout ça furieux, tu m&#39;a regardé et tu m&#39;a dit qu&#39;il fallait que je grandisse un peu, que dans notre monde adulte, il fallait absolument mettre les jours / hommes des développeurs dans des tableaux excel. J&#39;étais abasourdi. L&#39;Agile révolutionnaire que j&#39;avais connu il y a quelques années n&#39;aurait jamais dit ça. Je crois que j&#39;ai pleuré ce matin-là.</p>
<p>
Alors le temps est passé, nos discussions enflammées se sont mécanisées, se sont régulées, ce sont policées. Puis un jour, après une réunion, tu m&#39;a dit &#34; Thomas, tu peux pas dire ça &#34;. Il y avait donc des choses à dire et des choses à taire. De jours en jours, les non-dits s&#39;installait et murmuraient des &#34; c&#39;est comme ça &#34;, &#34; c&#39;est obligé &#34;, &#34; c&#39;est pas dans notre main &#34;, &#34; on peut rien faire de toute façons &#34; .</p>
<p>
Les ingénieurs, ces créatifs, ces codeurs-rêveurs, ceux qui pouvaient réparer le code - et donc réparer le monde entier - se sont spécialisés en soldat du jira. Il faut faire ce qui est écrit. Et tant pis si tu as pas parlé avec l&#39;utilisateur final.</p>
<p>
Les utilisateurs, c&#39;étaient nos enfants. On s&#39;était promis de tout faire pour eux ! Tout !
Tu te rappelles ? On avait juré d&#39;être toujours auprès d&#39;eux, tout près d&#39;eux . On s&#39;était juré de tout faire pour les rendre heureux.</p>
<p>
Mais jours après jours, ils se sont éloignés. On leur a parlé à travers des tickets, de contrats, des &#34; spécialistes-des-utilisateurs &#34;, des &#34; représentants-de-nos-enfants &#34;, bref de gens qui n&#39;ont jamais posé une ligne de code ! Aujourd&#39;hui on ne voit presque plus nos enfants !
Agile, c&#39;est pas eux qui sont partis ! C&#39;est toi !
Je te l&#39;ai dit, j&#39;ai crié et tu n&#39;as rien fait ! Ça je suis désolé, mais je ne te le pardonnerais jamais !</p>
<p>
L&#39;espoir que fabriquait la machine à rétro s&#39;est éteint jours après jours. Aujourd&#39;hui la machine est cassée.</p>
<p>
Alors oui, après avoir regardé notre première <a href="https://agilemanifesto.org/iso/fr/principles.html">lettre d&#39;amour</a>, j&#39;ai repensé à mes ex, ceux que j&#39;avais fréquenté avant toi. Oui c&#39;est vrai,je l&#39;assume, j&#39;ai appelé XP et Lean pour savoir ce qu&#39;ils devenaient.
Tu sais quoi ? Quand je les eu au bout du fil, je n&#39;entendais que ta voix. Ta voix de nos premiers jours. Ta voix que je ne retrouverais pas.</p>
<p>
Voilà Agile, pour nous deux, je crois c&#39;est mieux que je parte.</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [11/02/2024] Mes Derniers Jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2024/02/derniers-jeux-02-24/</link>
    <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2024/02/derniers-jeux-02-24/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Rappel, je joues uniquement sous Linux, parfois avec mon steamdeck souvent sur mon PC qui date de 5 ou 6 ans (GTX 1060).</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Titre</th>
<th>Genre</th>
<th>Critique</th>
<th>Note</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>Celeste</td>
<td>Plateformer difficile</td>
<td>Je n&#39;aimes pas les plateformers sauf Celeste. C&#39;est beau, intelligent, ça parle de la dépression et de l&#39;effort. La musique est magnifique.</td>
<td>10/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Baldur&#39;s Gate 3</td>
<td>RPG</td>
<td>C&#39;est bien écrit, c&#39;est malin, c&#39;est propre. Ça mérite totalement son titre de GOTY 2023. Je trouve cela juste trop long.</td>
<td>9/10</td>
</tr>
<tr>
<td>The Red String Club</td>
<td>Point &amp; click du futur</td>
<td>J&#39;y ai pas assez joué pour le noter correctement, mais le début avait l&#39;air prometteur.</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>Against The Storm</td>
<td>City Builder</td>
<td>C&#39;est excellent, <a href="../../posts/je-joue-a-against-the-storm/">j&#39;en parle ici</a>.</td>
<td>9/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Lethal Company</td>
<td>Horreur en Coop</td>
<td>Y a pleins de très bonne idées. Sympa mais pas exceptionnelle. Surtout très moche.</td>
<td>6/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Kingdoms Rebord</td>
<td>City Builder médiéval</td>
<td>Cool, mais sans plus. Ça manque de profondeur et d&#39;originalité.</td>
<td>6/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Citzen Sleeper</td>
<td>Roman Graphique &amp; LRPG</td>
<td>J&#39;y ai joués que quelques heures. L&#39;histoire est simple et belle. Le coté Light RPG fonctionne étonnamment bien.</td>
<td>8/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Hi-Fi Rush</td>
<td>Beat Them All Rythmé</td>
<td>Un gamin insupportable doit taper des robots dans une ambiance cartoonesque. Y a des phases de plateforme chiante. C&#39;est l&#39;ennuie.</td>
<td>4/10</td>
</tr>
<tr>
<td>CP2077 - Phantom Liberty</td>
<td>FPS / RPG</td>
<td>Mon jeux préféré a sortie un DLC très réussit.</td>
<td>9/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Starfield</td>
<td>RPG</td>
<td>Vraiment décevant a tout point de vue. J&#39;en parle <a href="../je-joue-a-starfield">ici</a> .</td>
<td>4/10</td>
</tr>
</tbody>
</table>]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [09/01/2024] Cheat Sheet for the SCRUM certification 2020</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2024/01/2020-psm-scrum-certification-cheat-sheet/</link>
    <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2024/01/2020-psm-scrum-certification-cheat-sheet/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
I have recently pass my PSM 1 and PSPO 1 certification from <a href="scrum.html">scrum.org</a> .</p>
<p>
Here&#39;s a cheat sheet to help you revise.</p>
<p>
<div class="details admonition tip open">
    <div class="details-summary admonition-title">
        <span class="icon"><svg class="icon"
    xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 352 512"><!-- Font Awesome Free 5.15.4 by @fontawesome - https://fontawesome.com License - https://fontawesome.com/license/free (Icons: CC BY 4.0, Fonts: SIL OFL 1.1, Code: MIT License) --><path d="M96.06 454.35c.01 6.29 1.87 12.45 5.36 17.69l17.09 25.69a31.99 31.99 0 0 0 26.64 14.28h61.71a31.99 31.99 0 0 0 26.64-14.28l17.09-25.69a31.989 31.989 0 0 0 5.36-17.69l.04-38.35H96.01l.05 38.35zM0 176c0 44.37 16.45 84.85 43.56 115.78 16.52 18.85 42.36 58.23 52.21 91.45.04.26.07.52.11.78h160.24c.04-.26.07-.51.11-.78 9.85-33.22 35.69-72.6 52.21-91.45C335.55 260.85 352 220.37 352 176 352 78.61 272.91-.3 175.45 0 73.44.31 0 82.97 0 176zm176-80c-44.11 0-80 35.89-80 80 0 8.84-7.16 16-16 16s-16-7.16-16-16c0-61.76 50.24-112 112-112 8.84 0 16 7.16 16 16s-7.16 16-16 16z"/></svg></span>Version 0.11<span class="details-icon"><svg class="icon"
    xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 256 512"><!-- Font Awesome Free 5.15.4 by @fontawesome - https://fontawesome.com License - https://fontawesome.com/license/free (Icons: CC BY 4.0, Fonts: SIL OFL 1.1, Code: MIT License) --><path d="M224.3 273l-136 136c-9.4 9.4-24.6 9.4-33.9 0l-22.6-22.6c-9.4-9.4-9.4-24.6 0-33.9l96.4-96.4-96.4-96.4c-9.4-9.4-9.4-24.6 0-33.9L54.3 103c9.4-9.4 24.6-9.4 33.9 0l136 136c9.5 9.4 9.5 24.6.1 34z"/></svg></span>
    </div>
    <div class="details-content">
        <div class="admonition-content">⚠ It is in 0.11 version for now. If you find errors, please, let me know !</div></div></div></p>
<p>
<em>Last update :</em> 09/01/2024</p>
<p>
<img src="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 1.jpg" alt="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 1.jpg" title="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 1.jpg" /></p>
<p>
<img src="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 2.jpg" alt="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 2.jpg" title="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 2.jpg" /></p>
<p>
<img src="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 3.jpg" alt="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 3.jpg" title="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 3.jpg" /> </p>
<p>
<div class="details admonition tip open">
    <div class="details-summary admonition-title">
        <span class="icon"><svg class="icon"
    xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 352 512"><!-- Font Awesome Free 5.15.4 by @fontawesome - https://fontawesome.com License - https://fontawesome.com/license/free (Icons: CC BY 4.0, Fonts: SIL OFL 1.1, Code: MIT License) --><path d="M96.06 454.35c.01 6.29 1.87 12.45 5.36 17.69l17.09 25.69a31.99 31.99 0 0 0 26.64 14.28h61.71a31.99 31.99 0 0 0 26.64-14.28l17.09-25.69a31.989 31.989 0 0 0 5.36-17.69l.04-38.35H96.01l.05 38.35zM0 176c0 44.37 16.45 84.85 43.56 115.78 16.52 18.85 42.36 58.23 52.21 91.45.04.26.07.52.11.78h160.24c.04-.26.07-.51.11-.78 9.85-33.22 35.69-72.6 52.21-91.45C335.55 260.85 352 220.37 352 176 352 78.61 272.91-.3 175.45 0 73.44.31 0 82.97 0 176zm176-80c-44.11 0-80 35.89-80 80 0 8.84-7.16 16-16 16s-16-7.16-16-16c0-61.76 50.24-112 112-112 8.84 0 16 7.16 16 16s-7.16 16-16 16z"/></svg></span>⎙  You can print it there !<span class="details-icon"><svg class="icon"
    xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 256 512"><!-- Font Awesome Free 5.15.4 by @fontawesome - https://fontawesome.com License - https://fontawesome.com/license/free (Icons: CC BY 4.0, Fonts: SIL OFL 1.1, Code: MIT License) --><path d="M224.3 273l-136 136c-9.4 9.4-24.6 9.4-33.9 0l-22.6-22.6c-9.4-9.4-9.4-24.6 0-33.9l96.4-96.4-96.4-96.4c-9.4-9.4-9.4-24.6 0-33.9L54.3 103c9.4-9.4 24.6-9.4 33.9 0l136 136c9.5 9.4 9.5 24.6.1 34z"/></svg></span>
    </div>
    <div class="details-content">
        <div class="admonition-content">🖨  <a href="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet.pdf">Here the PDF version !</a> (Easier to print)</div></div></div></p>
<p>
<em>Thanks to Fabrice A. , Grégoire P. and Marxime O. for his proofreading.</em></p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [26/12/2023] Je joue à Against The Storm</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/12/je-joue-a-against-the-storm/</link>
    <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/12/je-joue-a-against-the-storm/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
C’est un city builder médiévale fantastique sous la pluie .</p>
<p>
Y a des relents de roguelite : tu enchaînes les constructions de ville pour gagner des upgrades pour tes prochaines construction.</p>
<p>
Et a chaque construction de ville tu as des objectifs différents à atteindre.
L’ambiance est un peu dark-fantasy-poisseux.
Je pensais que ça finira par tirer sur la longueur, mais le gameplay se complexifie pas mal à chaque run.</p>
<p>
Bref, j’y joue depuis un petit mois et ça me plaît pas mal.</p>
<p>
[édit 14/02/2024]
Finalement, le gameplay se renouvelle parce que les &#34;objectifs de missions&#34; changent a chaque mission.
Donc, a chaque fois, c&#39;est une nouvelle aventure. Bref, je n&#39;arrives pas à lâcher le jeu. Je le recommande vivement.</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🐎 [18/12/2023] A propos du dernier Meetup EMACS Parisien</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/12/meetup-emacs-5-12-2023/</link>
    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/12/meetup-emacs-5-12-2023/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
J&#39;ai organisé le <a href="https://emacs-doctor.com/">Meetup emacs de Paris</a> du 05/12/2023 dans ma boite.</p>
<p>
Je voulais juste en parler parce que l&#39;ambiance était particulièrement chouette : 
Il y avait un philosophe, un directeur d&#39;école linuxien, un chercheur, un ingénieur, bien sur des développeurs… et puis moi.</p>
<p>
Ce qui est marrant c&#39;est de voir qu&#39;au de la de la passion de emacs, il y avait un fond <em>idéologique</em> entre les participants :</p>
<p>
Une sorte de militantisme libriste et anti-moderne, anti-bloitware, à contre courant de tout ce qu&#39;il se fait.</p>
<p>
En même temps, on rassemble des gens qui utilise un logiciel qui est né dans les années 70. Soit il y a 50 ans ! Beaucoup d&#39;entre nous l&#39;utilise dans le terminal.</p>
<p>
Très vite il y a eu des petites blagues, des connexions, sans se connaître j&#39;ai eu l&#39;impression de rencontrer des vieux potes.</p>
<p>
Sur le fond, on a discuté de <a href="https://www.orgroam.com/">org-roam</a>. L&#39;un de ses créateur était là pour nous montrer, en LISP, comment et pourquoi c&#39;était fait. C&#39;était technique et un peu lunaire, hors sole… Ou génial !</p>
<p>
<strong>Org-Roam</strong> est une extension d&#39;une autre extension (<strong>org-mode</strong>) de ce vieux logiciel qui est EMACS.</p>
<p>
Bref, au delà du fond, j&#39;ai trouvé ce meetup simplement sympa.</p>
<p>
Pour avoir les infos, sur les prochains meetup parisien, ca ce passe <a href="https://emacs-doctor.com/">ici</a>.</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🐎 [04/11/2023] De purcell à bedrock : Je change de starter-kits</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/11/emacs-bedrock/</link>
    <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/11/emacs-bedrock/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Bon, j&#39;avais dis dans un précédent article que <a href="purcell-startup-kit-emacs.html">Purcell était un excellent starter kit</a> pour emacs, je continue à le penser, mais j&#39;ai eu quelques bugs irritant que je n&#39;ai pas réussis a résoudre.</p>
<p>
Assez fatigué de chercher partout sur le net comment résoudre ces problèmes, je suis passé à <a href="https://git.sr.ht/~ashton314/emacs-bedrock">emacs-bedrock</a>. Un starter-kit emacs encore plus léger (!). On est quasiment sur du vanilla emacs là.</p>
<p>
Il à l&#39;avantage d&#39;être très rapide et plutôt modulable. Y a rien de sensationnel, je dirais même que c&#39;est plutôt décevant tellement il est vide. Mais je crois que c&#39;est ce que j&#39;aime chez lui !</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [27/09/2023] Je joue à Starfield</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/09/je-joue-a-starfield/</link>
    <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/09/je-joue-a-starfield/</guid>
    <description><![CDATA[
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-3">
<h3 id="headline-1">
🔫 Baston
</h3>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-3">
<ul>
<li>J&#39;ai aimé la difficulté du début du jeu, où je me suis retrouvé sans balles ni medpacks.</li>
<li>Passé les premières missions, j&#39;ai fait le stocks. Je n&#39;ai maintenant plus peur des combats.</li>
<li>Évidement, les bot-assistants sont déplorables et se mette devant toi dans les combats</li>
<li>L&#39;IA des adversaires est pas dingue</li>
<li>Bref, les phases de shoot sont lentes et ennuyeuses</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-3">
<h3 id="headline-2">
🎨 Direction Artistique
</h3>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-3">
<ul>
<li>Les planètes sont, dans l&#39;ensemble, vides et ne donnent pas du tout envie de rester</li>
<li>Une fois dépassé les avants-postes on se retrouve sur du grand rien avec quelques animaux moches qu&#39;on peut tuer</li>
<li>On va avoir quelques ressources à scanner pour une sorte de pokedex interne mais c&#39;est tout</li>
<li>Les 2 premières villes que j&#39;ai vue sont vraiment nuls: Déjà ça laggue, c&#39;est trop grand, trop horizontale, trop attendu ou trop caricaturale.</li>
<li>Et puis c&#39;est vide. On se retrouve dans un magasin hyper grand, il n&#39;y a qu&#39;un seul PNJ qui n&#39;a pas de dialogue. Ça semble totalement mort et faux.</li>
<li>Je pense notamment à la ville cowboy qui fait vraiment tache par rapport au reste de l&#39;univers. Pourquoi des cowboys dans l&#39;espace alors que tout le reste est futuriste ? Ça ne colle pas.</li>
<li>Et puis c&#39;est long, les temps de chargement après chaque porte ouverte, ça n&#39;est plus possible en 2023.</li>
<li>Quand on compare avec un NightCity et sa ville qui vit a fond et sans temps de chargement, on joue clairement pas dans la même court.</li>
<li>De manière générale, la DA est un échec : on tente une vision futuriste proche mais du coup, c&#39;est laid comme une zone industrielle au bord nogent-sur-marne.</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-3" class="outline-3">
<h3 id="headline-3">
📘 Histoire
</h3>
<div id="outline-text-headline-3" class="outline-text-3">
<ul>
<li>Les dialogues sont plutôt con-con et prévisible.</li>
<li>Le coter &#34;<em>Point de charisme</em>&#34; fait quelques trucs marrant, mais on est à des années-lumières de ce qui se passe sur un BG3.</li>
<li>
<p>Les personnages sont pas intéressants et pas attachant parce que ultra caricaturaux. La working girl bourrine, le bad-boy cowboy, l&#39;homme d&#39;affaires cupide…</p>
<ul>
<li>A coté de cela, on a quand même sortie <strong>Baldur&#39;s Gate 3</strong> et <strong>Cyberpunk 2077</strong> avec de vrais personnages, complexe qui ont de vrais personnalités.</li>
</ul>
</li>
<li>Le pitch est super mauvais : &#34;On est le club des scientifiques qui veulent connaître le monde ! Mais dans le groupe y a plein de gens qui ont l&#39;air d&#39;en avoir rien à faire de la science.&#34;</li>
<li>Bref, l&#39;intrigue de base est nul</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-4" class="outline-3">
<h3 id="headline-4">
🖌️ User Interface
</h3>
<div id="outline-text-headline-4" class="outline-text-3">
<ul>
<li>Toutes les interfaces sont chiante. Bethesda ne s&#39;est toujours pas améliorée là-dessus depuis Skyrim</li>
<li>Les bastons dans l&#39;espace sont mal branlés, notamment l&#39;assignement de l&#39;énergie dans ton vaisseau entre les missiles et les boucliers</li>
<li>L&#39;amélioration de ton vaisseau spatiale est incompréhensible. J&#39;ai très vite abandonné l&#39;idée de le customiser</li>
<li>J&#39;ai amélioré plein de trucs dans le centre de recherche. Je n&#39;ai jamais compris à quoi servait ces améliorations ! 🙃</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-5" class="outline-3">
<h3 id="headline-5">
😬 Autres trucs agaçant
</h3>
<div id="outline-text-headline-5" class="outline-text-3">
<ul>
<li>Le sac est toujours trop petit</li>
<li>Le lock picking est complexe</li>
<li>Le jeu lag pourtant je joue sur un Shadow PC boosté</li>
<li>Sur steamdeck le jeu est d&#39;une laideur sans nom</li>
<li>Sur mon linux classique avec une GTX 1060, ça tourne pas. C&#39;est con mais Cyberpunk 2077, lui tourne de manière acceptable</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-6" class="outline-3">
<h3 id="headline-6">
📝 Conclusion
</h3>
<div id="outline-text-headline-6" class="outline-text-3">
<p>
Mais j&#39;ai du mal à le croire, de toute façon, je n&#39;ai plus envie d&#39;y jouer.</p>
<p>
Pour 70 euros, on a de la quête (<del>fedexe</del>) en masse et c&#39;est son point positif. La durée de vie semble extrêmement longue.
Au final, on parle d&#39;un remix de Skyrim - l&#39;ambiance épique en moins - dans l&#39;espace.</p>
<p>
Si il était sorti en 2011 comme son grand frère, ce jeu aurait mérité un bon 8/10 .</p>
<p>
Mais en 2023, après Baldur&#39;s Gate 3, après No Man&#39;s Sky, après Cyberpunk2077… Honnêtement y a rien qui va pour un AAA avec des millions de budgets.
Je ne comprends pas comment et pourquoi la presse vidéo-ludique lui met des notes aussi haut.</p>
<p>
<strong>Ma note finale : 4/10</strong></p>
<p>
PS : <em>Je finis cet article ayant lancé Cyber Punk 2077 : Phantom Liberty. J&#39;ai pris plus de plaisir en 3 heures à Night City que 15h dans les étoiles de Starfield…</em></p>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [05/09/2023] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/09/derniers-jeux-08-23/</link>
    <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/09/derniers-jeux-08-23/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Les derniers jeux de l&#39;été en attendant les grands Starfield et Cyberpunk 2077 : Phantom Liberty…</p>
<p>
<em>À noter: tous ces jeux ont été joué sous Linux et/ou SteamDeck</em></p>
<ul>
<li><strong>Airborn Kingdom</strong> / Exploration, gestion et build de vaisseau. Une ambiance sympathique, un vrais plaisir de builder sont vaisseau, mais ca devient vite repetitif. 6/10</li>
<li><strong>Inscryption</strong> / Jeu de carte avec enigmes. C&#39;est fin, malin et toujours surprenant et l&#39;ambiance est Incroyable. Surtout le jeux est en 3 grandes parties très surprenante. La fin est superbe, allez jusqu&#39;au bout !  9/10</li>
<li><strong>Dave The Diver</strong> / Mix entre subnautica et Cook, Serve Delicious. Incroyable jeu de l&#39;été. Une sorte de fête forraine permanente, un style visuel unique, de l&#39;humour. L&#39;histoire est un peu trop légère pour toucher la perfection. 9/10</li>
<li><strong>Coffee Talk</strong> / Du visual novel lent, mignon et profond. On s&#39;attache aux personnage malgré le niveau 0 du gameplay. J&#39;aime beaucoup. 8/10</li>
<li><strong>Retrowave</strong> / Jeu de bagnole avec des synthé. Good feeling quoi qu&#39;assez pauvre niveau gameplay. 7/10</li>
<li><strong>Mafia Définitive édition</strong> / Jeu de bandit à la 3e personne. C&#39;est du GTA au rabais, l&#39;histoire est moins prenante, c&#39;est des couloirs + shoot qui s&#39;enchaine. C&#39;est domage parce que c&#39;est beau et l&#39;ambiance est pas mauvaise. 6/10</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [27/06/2023] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/06/derniers-jeux-06-23/</link>
    <pubDate>Tue, 27 Jun 2023 11:24:01 &#43;0200</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/06/derniers-jeux-06-23/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
<em>A noter que tous ces jeux ont été joués sous Linux et/ou SteamDeck</em>.</p>
<ul>
<li><strong>House Flipper</strong> / Build de logement : Étrangement satisfaisaint de nettoyer, ranger et peindre des appartements. 7/10</li>
<li><strong>The Tenants</strong> / Gestion de propriété : Vous devez gérer votre empire de location d&#39;appartement. Sympathique, mais sans plus, ca manque d&#39;une âme ou d&#39;un parti pris. <em>Theme Hospital</em> et ses successeurs savaient être drole sur ce genre de sujets. 6/10</li>
<li><strong>Apex Legende</strong> / Battle Royal : J&#39;y ai pas joué assé pour donner une note. Mais l&#39;univers me semble con-con et enfentin.</li>
<li><strong>Boy Friend Dungon</strong> / Hack &amp; Slash + Dating Sim : On drague des &#34;<em>épé.e.s</em>&#34; qui se transforment aussi en humain.e.s. C&#39;est malin, ca marche bien. C&#39;est pas si niais. 7/10</li>
<li><strong>Persona 4</strong> / JRPG : J&#39;ai fait 4h d&#39;un jeu qui en demande 60 pour se terminer. Ca m&#39;a l&#39;aire grandiose, mais trop long pour moi. A noter que le jeu est très moche. 7/10</li>
<li><strong>Lost in Harmony</strong> / Dance:  je l&#39;ai acheté parce que c&#39;est une sorte de préquel à l&#39;excellent <strong>Road 96</strong> que j&#39;avais adoré. Bon, ca n&#39;a pas beaucoup d&#39;intéret, mais y a de belles musique. 5/10</li>
<li><strong>Virtuaverse</strong> / Point n&#39;click : L&#39;atmosphère et la musique sont bonnes. (À noter que j&#39;ai du y jouer que quelques heures). 7/10</li>
<li><strong>Wobbledogs</strong> / Tamagotchi : Alors, c&#39;est absurde, beau et sympathique. 8/10</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [26/06/2023] Résumé de Team Topologies</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/06/resume_team_topologies/</link>
    <pubDate>Mon, 26 Jun 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/06/resume_team_topologies/</guid>
    <description><![CDATA[
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-2">
<h2 id="headline-1">
Introduction :
</h2>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-2">
<p><strong>Team Topologies</strong> est un bouquain de <strong>Manuel Pais</strong> et <strong>Matthew Skelton</strong>.
C&#39;est un bouquain théorique qui traite des différents types d&#39;équipe et de leur mode d&#39;interraction.</p>
<p>
Je vous fais ici un résumé que vous pouvez trouver dans <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Qzd2NOBNfQs">cette vidéo</a> et qui corresspond à pas mal de truc que j&#39;ai lu.</p>
<p>

    <div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
      <iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen" loading="eager" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/Qzd2NOBNfQs?autoplay=0&amp;controls=1&amp;end=0&amp;loop=0&amp;mute=0&amp;start=0" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" title="YouTube video"></iframe>
    </div>
</p>
<p>
 En très gros, Team Topologies, c&#39;est 4 types d&#39;équipes et 3 modes de communication.
 Je vous les listes ici :</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-2">
<h2 id="headline-2">
4 types équipes :
</h2>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-2">
<div id="outline-container-headline-3" class="outline-3">
<h3 id="headline-3">
Stream-aligned Team
</h3>
<div id="outline-text-headline-3" class="outline-text-3">
<ul>
<li>C&#39;est le type d&#39;équipe de base : Autonome et pluridisciplinaire</li>
<li>C&#39;est typiquement l&#39;équipe SCRUM</li>
<li>C&#39;est une équipe produit … ou pas forcément !</li>
<li>Ce type d&#39;équipe travail sur un <strong>flux de valeur</strong> (et pas forcément un produit).</li>
<li>Ils ne sont pas &#34;<em>forcément</em>&#34; au contact des utilisateurs finaux</li>
<li>Elle peut travailler pour des utilisateurs interne</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-4" class="outline-3">
<h3 id="headline-4">
Enabling Team
</h3>
<div id="outline-text-headline-4" class="outline-text-3">
<ul>
<li>Ils ne produisent pas directement de la valeur</li>
<li>Ils sont en support des autres équipes</li>
<li>Ils permettent aux autres équipes d&#39;aller plus loin</li>
<li>Ils sont transverses</li>
<li>Ont souvent une posture de coach</li>
<li>Ils font monter en compétence les autres équipes</li>
<li>(Les CoP pourraient être des enabling team)</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-5" class="outline-3">
<h3 id="headline-5">
Complicated Subsystem
</h3>
<div id="outline-text-headline-5" class="outline-text-3">
<ul>
<li>Ni <em>Stream aligned Team</em> ni <em>Enabling Team</em></li>
<li>Ce sont des experts techniques (donc rarement des experts produit)</li>
<li>Ces équipes peuvent être problématiques et devenir des &#34;<em>Component team</em>&#34;</li>
<li>Ces &#34;<strong>Complicated Subsystem Team</strong>&#34; doivent être utilisé en dernier recours</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-6" class="outline-3">
<h3 id="headline-6">
Plateform Team
</h3>
<div id="outline-text-headline-6" class="outline-text-3">
<ul>
<li>Ils fournissent une <strong>plateforme</strong>,un <strong>service</strong> ou plutot une <em><em>abstraction</em></em> de ces services.</li>
<li>Leur objectif est de simplifier les choses pour les <strong>Stream-Aligned Team</strong></li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Exemple</span>: les plateformes qui fournissent une infra pour les devloppers</li>
</ul>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-7" class="outline-2">
<h2 id="headline-7">
3 modes d&#39;interactions
</h2>
<div id="outline-text-headline-7" class="outline-text-2">
<p>On parle ici de type d&#39;interraction entre les équipes.</p>
<div id="outline-container-headline-8" class="outline-3">
<h3 id="headline-8">
Collaboration
</h3>
<div id="outline-text-headline-8" class="outline-text-3">
<ul>
<li>C&#39;est quand 2 équipes bossent ensemble</li>
<li>ils ont beaucoup d&#39;interaction</li>
<li>Évidement, plus il y a de personnes dans cette collaboration, plus c&#39;est problématique</li>
<li>C&#39;est bien pour des équipes qui débute ensemble</li>
<li>Ça permet aussi d&#39;accélérer l&#39;innovation</li>
<li>Idéalement on commence avec de la collaboration</li>
<li>Puis on met en place des <strong>interfaces</strong> entre 2 équipes</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-9" class="outline-3">
<h3 id="headline-9">
X-a-a-service
</h3>
<div id="outline-text-headline-9" class="outline-text-3">
<ul>
<li>Analogie avec l&#39;acronyme &#34;<em>Software-As-A-Service</em>&#34;</li>
<li>Permet une relation d&#39;autonomie des équipes</li>
<li>Autrement dit une relation &#34;<em>client / fournisseur</em>&#34; entre deux équipes</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-10" class="outline-3">
<h3 id="headline-10">
Facilitating
</h3>
<div id="outline-text-headline-10" class="outline-text-3">
<ul>
<li>C&#39;est pour <em>aider</em> des équipes</li>
<li>C&#39;est LE modèle d&#39;interraction pour les coachs et mentors</li>
<li>C&#39;est donc pensé d&#39;avantage pour les <strong>Enabling Teams</strong></li>
</ul>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-11" class="outline-2">
<h2 id="headline-11">
Conclusion
</h2>
<div id="outline-text-headline-11" class="outline-text-2">
<ul>
<li>Team Topologie est très théorique, il n&#39;y a rien de concret ni guide &#34;<em>pret à l&#39;emploi</em>&#34;</li>
<li>Par aillieurs Team Topologies se veut un programme très viuel. On peut <a href="https://teamtopologies.com/shop/modeling-shapes-for-team-types-and-team-interactions-pdf">télécharger sur des modèles</a> pour mieux visualiser ses organisations</li>
</ul>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>🔧 [25/03/2023] Stratégie de gestion des conflits dans l&#39;entreprise</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/05/strategie-de-gestion-des-conflits-dans-les-entreprises/</link>
    <pubDate>Wed, 03 May 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/05/strategie-de-gestion-des-conflits-dans-les-entreprises/</guid>
    <description><![CDATA[
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-2">
<h2 id="headline-1">
Introduction
</h2>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-2">
<p>
Je cherche ici à lister les stratégies que j&#39;ai pu observer en entreprise lors de conflit.</p>
<p>
Il est possible que je mette à jour cette liste si je trouve d&#39;autres stratégies.</p>
<p>
N&#39;hésitez pas à me contacter si vous voyez des stratégies que j&#39;aurais pu oublier.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-2">
<h2 id="headline-2">
Cas de conflit :
</h2>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-2">
<p>
A et B divergent, ils ont des <strong>intérêts</strong> ou des <strong>agendas</strong> opposés :</p>
<div class="center-block" style="text-align: center; margin-left: auto; margin-right: auto;">
<p><code class="verbatim">&lt;- A  /  B -&gt;</code></p>
</div>
<p>
On observe que <code class="verbatim">A</code> et <code class="verbatim">B</code> ont des intérêts personnels qui divergent.</p>
<p>
On nomme cette divergence d&#39;intérêt un <strong>conflit</strong>.</p>
<p>
Le <strong>conflit</strong> pousse à des actions qui peuvent être pensées.</p>
<p>
Voici une liste de stratégies possibles :</p>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Exemple</span>:</p>
<p>
Jean veut installer une base de donnée MySql sur le serveur et Jacques veut installer une base PostGreSQL.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-3" class="outline-2">
<h2 id="headline-3">
Stratégie de fuite
</h2>
<div id="outline-text-headline-3" class="outline-text-2">
<p>
On joue la montre, on retarde les décisions, on remet des décisions à plus tard, on met sous le tapis, on attend une décision d&#39;ailleurs…</p>
<div class="center-block" style="text-align: center; margin-left: auto; margin-right: auto;">
<p><code class="verbatim">&lt;- Intérêt A  / Intérêt B -&gt;</code></p>
</div>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Exemple</span>:</p>
<p>
Jean reporte 2 fois la réunion sur le choix de la base de donnée et Jacques ne vient pas à la 3e réunion.
Lors d&#39;une 4e réunion, ils s&#39;accordent pour dire qu&#39;ils n&#39;ont pas assez d&#39;information pour faire un choix et vont attendre le retour de vacance de Bill l&#39;architecte pour replanifier une réunion.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-4" class="outline-2">
<h2 id="headline-4">
Stratégie du bouc-émissaire.
</h2>
<div id="outline-text-headline-4" class="outline-text-2">
<p>
C&#39;est une stratégie similaire à la stratégie de la fuite, mais orientée vers un nouvel acteur.
On oublie ou l&#39;on fuit ses intérêts personnelle pour se concentrer sur un sujet externe.</p>
<div class="center-block" style="text-align: center; margin-left: auto; margin-right: auto;">
<p><code class="verbatim">Intérêt de (A | B) &gt; intérêt de C</code></p>
</div>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Exemple:</span>
Jean et Jacques accuse Bill, l&#39;architecte en chef, de ne pas avoir préciser quel devait être le type de base de donnée dans son dossier d&#39;architecture.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-5" class="outline-2">
<h2 id="headline-5">
Stratégie de la violence
</h2>
<div id="outline-text-headline-5" class="outline-text-2">
<p>
On force quelqu&#39;un a faire  Quelque chose qu&#39;il ne veut pas. (Coup de pression, engueulade, ruses politiques…)</p>
<p>
Dans ce cas-là, A et B ne sont plus au même niveau.</p>
<p>
L&#39;un prend le pouvoir sur l&#39;autre.</p>
<div class="center-block" style="text-align: center; margin-left: auto; margin-right: auto;">
<p><code class="verbatim">Intérêt A &gt; Intérêt B</code></p>
</div>
<p>Ou</p>
<div class="center-block" style="text-align: center; margin-left: auto; margin-right: auto;">
<p><code class="verbatim">intérêt B &gt; Intérêt A</code></p>
</div>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Exemple</span>:</p>
<p>
Jean annonce à Jacques que si MySQL n&#39;est pas installé, il ne lui fournira pas l&#39;API dont il à besoin pour son projet et qu&#39;il le fera chier en commission sur son projet.
Jacques joue sa carrière sur son projet bidule. Il cède et installe MySQL.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-6" class="outline-2">
<h2 id="headline-6">
Stratégie de l&#39;escalade : Remonter au N+1
</h2>
<div id="outline-text-headline-6" class="outline-text-2">
<p>
Ici <code class="verbatim">A</code> &amp; <code class="verbatim">B</code> vont chercher une décision chez un supérieur hiearchique (N+1).</p>
<p>
Dans cette stratégie, les <code class="verbatim">N+1</code> de <code class="verbatim">A</code> et de <code class="verbatim">B</code> s&#39;accordent pour faire appliquer une décision sur <code class="verbatim">A</code> et <code class="verbatim">B</code>.</p>
<div class="center-block" style="text-align: center; margin-left: auto; margin-right: auto;">
<p><code class="verbatim">Décision N+1 ( A | B) &gt; Intérêt A</code></p>
<p>
OU</p>
<p>
<code class="verbatim">Décision N+1 ( A | B) &gt; Intérêt B</code></p>
</div>
<p>
Il peut arriver que <code class="verbatim">N+1 de A</code> et <code class="verbatim">N+1 de B</code> soient eux aussi en désaccord.</p>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Exemple:</span></p>
<p>
Jean va voir son bosse, Bill l&#39;architecte générale, qui est aussi le N+1 de Jacques et lui demande de trancher entre MySQL et PostGreSQL.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-7" class="outline-2">
<h2 id="headline-7">
Stratégie de l&#39;expertise
</h2>
<div id="outline-text-headline-7" class="outline-text-2">
<p>
C&#39;est une variante de l&#39;escalde.</p>
<p>
<code class="verbatim">A</code> et <code class="verbatim">B</code> vont chercher une authoritée, une expertise en dehors de leur cercle pour prendre une décision.</p>
<p>
Dans cette stratégie, <code class="verbatim">A</code> et de <code class="verbatim">B</code> s&#39;accordent pour donner le pouvoir de décision à une personne <code class="verbatim">c</code>.</p>
<div class="center-block" style="text-align: center; margin-left: auto; margin-right: auto;">
<p>
<code class="verbatim">Décision c &gt; (Intérêt A + Intéret B)</code></p>
</div>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Exemple:</span></p>
<p>
Jean et Jaques vont voir <strong>Fred</strong> l&#39;expert en base de donnée de la boite. Fred est reconnue par tous sur son expertise.</p>
<p>
Prendre une décision qui irait à l&#39;encontre de l&#39;avis de Fred décridibiliserait la position de <code class="verbatim">A</code> ou de <code class="verbatim">B</code>.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-8" class="outline-2">
<h2 id="headline-8">
Stratégie d&#39;oubli de son intérêt personnel pour un intérêt commun
</h2>
<div id="outline-text-headline-8" class="outline-text-2">
<p>
<code class="verbatim">A</code> et <code class="verbatim">B</code> trouvent des intérêts communs qui sont supérieurs aux intérêts individuels.</p>
<p>
Ils réussissent à prendre une décision.</p>
<div class="center-block" style="text-align: center; margin-left: auto; margin-right: auto;">
<p><code class="verbatim">Intérêt A + Intérêt B &lt; intérêt (A + B)</code></p>
</div>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Exemple:</span></p>
<p>
Jean arrête de négocier et accepte d&#39;installer PostGreSQL parce qu&#39;il faut prendre une décision rapidement pour terminer le projet.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-9" class="outline-2">
<h2 id="headline-9">
Stratégie de négociation
</h2>
<div id="outline-text-headline-9" class="outline-text-2">
<p>
A et B échangent diverses valeurs qui rendent possible une décision.</p>
<div class="center-block" style="text-align: center; margin-left: auto; margin-right: auto;">
<p><code class="verbatim">Intérêt A + don de B =&gt; Décision</code></p>
<p>
Et / Ou</p>
<p>
<code class="verbatim">Intérêt B + don de A =&gt; Décision</code></p>
</div>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Exemple:</span></p>
<p>
Jean proposes à Jacques d&#39;installer MySQL en échange de quoi, il lui promet d&#39;installer PostGreSQL sur le prochain projet qui devra être lancé l&#39;année prochaine.
Jacques est d&#39;accord avec cette proposition.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-10" class="outline-2">
<h2 id="headline-10">
Conclusion
</h2>
<div id="outline-text-headline-10" class="outline-text-2">
<p>
Sans vouloir résoudre ces conflits, connaître ces stratégies permet de mieux les anticiper et, potentiellement, de les éviter.</p>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [02/05/2023] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/05/derniers-jeux-05-23/</link>
    <pubDate>Tue, 02 May 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/05/derniers-jeux-05-23/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
<em>À noter: tous ces jeux ont été testés sous Linux</em></p>
<ul>
<li><strong>Road 96-Mile 0</strong> : J&#39;avais vraiment adoré le 1er jeu (<strong>Road 96</strong> ~ 9/10). Là on a un DLC / un préquel du 1er épisode. C&#39;est principalement sur du walking simulator entrecoupé de scène de skate assez passable (même si ça permet de booster un peu le rythme). Bon l&#39;histoire est bien et les personnages sont attachant. Mais on est pas au niveau du 1er épisode Surtout, le jeu est trop focalisé sur les 2 protagonistes quitte à en oublier les personnages secondaires. La fin reste superbe. (À noter que le jeu m&#39;a été offert par l&#39;éditeur). 7/10</li>
<li><strong>Tetris Effect</strong> : Pour retrouver le plaisir du tétris. Avec de la musique et un incroyable sentiment de satisfaction quand tu as ta barre de 5. 8/10</li>
<li><strong>Hades</strong> : J’arrive après la bataille pour vous dire que c&#39;est bien : fluide, nerveux, dure, addicif sans être ennuyeux. Mais dans le style, j&#39;ai préféré <strong>Cult Of The Lamb</strong>. 7/10</li>
<li><strong>DLC Quest</strong> : Un indie game de 2013 où faut se déplacer. C&#39;est hyper court et sans aucun intérêt 2/10</li>
<li><strong>Olli Olli World</strong> : un jeu de skate zen et good vibe en 2D. 7/10</li>
<li><strong>Aperture Desk Job</strong> : Le truc fait pour apprendre à utiliser le steam deck. Aucun intérêt, si ce n&#39;est quelques moments de nostalgie du monde de <strong>Portal 2</strong>. 4/10</li>
<li><strong>The procession to Calvary</strong> : J&#39;ai jamais kiffé les points &amp; click. Je ne comprends pas bien comment on peut prendre du plaisir dans ce genre de jeu. Cela dit j&#39;ai trouvé assez drôle l&#39;ambiance 5/10</li>
<li><strong>Crypt of the NecroDancer</strong> : Un jeu de danse en rythme. J&#39;accroche pas du tout et c&#39;est objectivement pas très beau. 4/10 (Je n&#39;y ai pas joué assez pour avoir un avis définitif)</li>
<li><strong>Super Indie Kart</strong> : Un très bon Mario kart. 7/10 (Je n&#39;y ai pas joué assez pour avoir un avis définitif)</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>⌨️ [29/04/2023] Home &amp; End : les meilleures touches du clavier</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/04/home-end-keyboard/</link>
    <pubDate>Sat, 29 Apr 2023 15:43:50 &#43;0200</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/04/home-end-keyboard/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
En matière de clavier, je trouve qu&#39;on ne discute jamais assez de la manière dont on se déplace dans un texte.</p>
<p>
En travaillant sous <a href="/tags/emacs">emacs</a> j&#39;ai découverts le monde fou du déplacement dans les textes.
Au début, comme tout le monde j&#39;utilisais principalement les <code class="verbatim">Arrow Keys</code> (les flèches) pour me déplacer de <code class="verbatim">droite</code> à <code class="verbatim">gauche</code> et <code class="verbatim">haut</code> et <code class="verbatim">bas</code> pour passer d&#39;une ligne à l&#39;autre. C&#39;est le niveau 1 du déplacement dans le texte.</p>
<p>
Vu a quel point ma vie pro comme perso tourne autour du fait d&#39;écrire des choses sur un clavier, ces optimisations du quoitidien me semblent plutôt importante.</p>
<p>
EMACS étant la meillieur des religions j&#39;ai commencé à découvrire le <code class="verbatim">M-a</code> pour remonter d&#39;un paragraphe à l&#39;autre, puis le <code class="verbatim">C-a</code> et le <code class="verbatim">C-e</code> pour aller au début et à la fin d&#39;une ligne.</p>
<p>
Je croyais le monde du déplacement dans le texte dans le texte réservé à l&#39;élite emacienne jusqu&#39;à ce que je devienne propriétaire de l&#39;incroyable <code class="verbatim">Truly Ergonomic Keyboard</code> et de son jeu de flèches <code class="verbatim">Home</code> / <code class="verbatim">End</code> / <code class="verbatim">PageUp</code> / <code class="verbatim">PageDown</code>.</p>
<p>
<img src="truly-ergonomic-keyboard.png" alt="truly-ergonomic-keyboard.png" title="truly-ergonomic-keyboard.png" /></p>
<p>
Cet ensemble de touche m&#39;a vraiment permit de gagner rapididé d&#39;écriture que je ne soupsonnais pas.</p>
<p>
Mais, après avoir déversé de la bière 🍺 sur ce magnifique clavier 🤦, j&#39;ai dû me résoudre à en acheter un nouveau !</p>
<p>
Je suis donc passé a ce que je considère comme le meillieur clavier de ma vie, je parle évidement du <code class="verbatim">Moonlander Mark 1</code> (<a href="https://www.zsa.io/moonlander/">lien</a>).</p>
<p>
J&#39;ai mis beaucoup de temps avant de trouver où placer ces touches <code class="verbatim">home</code> et <code class="verbatim">end</code>, sur mon layout de base.
J&#39;ai finalement décidé de les garder mais sans les utiliser vraiment. Sous mon pouche gauche, j&#39;ai mis les <code class="verbatim">Arrow Keys</code> <code class="verbatim">droite</code> et <code class="verbatim">gauche</code>.</p>
<p>
<img src="moon-lander-1.jpeg" alt="moon-lander-1.jpeg" title="moon-lander-1.jpeg" /></p>
<p>
Après moultes tentatives, je me suis dit qu&#39;il fallait les placer à un endroit qui ne soit pas trop éloigner du <code class="verbatim">C-a</code> et <code class="verbatim">C-e</code> de <code class="verbatim">emacs</code>.
Je les ai donc mit sur mon 2e layout de clavier. (Activable avec le pouce droit en <em>KeyDown</em>)
Ce qui me semble le choix le plus judicieu !</p>
<p>
<img src="moon-lander-2.jpeg" alt="moon-lander-2.jpeg" title="moon-lander-2.jpeg" /></p>
<p>
Je suis très content du resulat final, le <code class="verbatim">PageDown</code> et le <code class="verbatim">PageUp</code> hyper accesible, les <code class="verbatim">Arrow Keys</code> sont au milieu pour les petits déplacements dans le texte.
C&#39;est génial, je gagne une vraie vitesse dans mes déplacements quand je sors de <code class="verbatim">emacs</code>.</p>
<p>
Voilou, vous pouvez trouver mon layout de clavier <code class="verbatim">MoonLander</code> <a href="https://configure.zsa.io/moonlander/layouts/B9ByQ/latest/0">ici !</a></p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [21-04-2023] La nature bifide de la marchandise et les équipes Agile</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/04/equipe-agile-et-nature-bifide-de-la-marchandise/</link>
    <pubDate>Fri, 21 Apr 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/04/equipe-agile-et-nature-bifide-de-la-marchandise/</guid>
    <description><![CDATA[
<p>
En 1867, <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Karl_Marx">un vieil économiste barbu</a> démontrait que les marchandises avaient une double valeur :
La <span style="text-decoration: underline;">valeur d&#39;échange</span> <strong>et</strong> la <span style="text-decoration: underline;">valeur d&#39;usage</span>. C&#39;est de cette double valeur de la marchandise, désignée comme &#34;<strong>bifide</strong>&#34; que nous allons parler dans cet article. Plus précisément, nous allons regarder ce que recouvrent ces valeurs et, en quoi, elles peuvent être utiles pour comprendre les sources de fonctionnement et de dysfonctionnement de nos équipes.</p>
<p>
<img src="marx-at-works.jpg" alt="marx-at-works.jpg" title="marx-at-works.jpg" /></p>
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-2">
<h2 id="headline-1">
La valeur d&#39;échange
</h2>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-2">
<p>
La valeur d&#39;échange est quantifiable, c&#39;est le <strong>prix</strong> d&#39;un produit. C&#39;est ce que l&#39;on paye pour acheter ou pour vendre un produit.
Dans un marché, la valeur d&#39;échange, évolue en fonction de l&#39;offre et de la demande.</p>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">*</span> <em>Pour être précis, l&#39;économiste barbu estime que la valeur d&#39;échange est déterminée par le temps de travail nécessaire pour produire un produit.</em></p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-2">
<h2 id="headline-2">
La valeur d&#39;usage
</h2>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-2">
<p>
La valeur d&#39;usage est le prix <strong>qu&#39;estime</strong> le consommateur lorsqu&#39;il &#34;<strong>utilise</strong>&#34; ce produit. C&#39;est une notion qui n&#39;existe que dans la tête du consommateur et qui n&#39;existe qu&#39;à un seul véritable moment : lorsqu&#39;il utilise réellement ce produit.
Par exemple, on connaît la vraie valeur d&#39;un vin qu&#39;on a acheté uniquement lorsqu&#39;on le boit !
La valeur d&#39;usage est donc une valeur subjective, floue et pas vraiment quantifiable mais qui existe tout de même !</p>
<p>
On comprend aussi vite que ces 2 types de valeurs sont liées : les gens achètent des produits avec une valeur marchande qui devrait correspondre à une certaine valeur d&#39;usage. Si le produit déçoit (faible valeur d&#39;usage), alors sa valeur marchande risque de baisser. Et inversement !</p>
<p>
Dans le logiciel, c&#39;est pareil !</p>
<p>
On passe notre temps à produire des logiciels qui devraient, à la fois être <strong>utile</strong> et <strong>plaisant</strong> à un client final tout en étant <strong>rentable</strong> pour celui qui le produit.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-3" class="outline-2">
<h2 id="headline-3">
Et l&#39;agilité dans tout cela ?
</h2>
<div id="outline-text-headline-3" class="outline-text-2">
<p>Quand on regarde certains postes de travail que l&#39;on voit dans nos entreprises, on se rend compte qu&#39;ils sont souvent dédiés à une des deux valeurs, prenons le temps de le regarder :</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Rôle</th>
<th>Type de Valeurs</th>
<th>Explication</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>UX (User Experience)</td>
<td>Valeur d&#39;usage</td>
<td>C&#39;est clairement le rôle qui cherche à maximiser la valeur d&#39;usage. Il cherche à répondre aux besoins du client en lui faisant tester au maximum le produit</td>
</tr>
<tr>
<td>Scrum Master / Coach Agile</td>
<td>Valeur d&#39;échange</td>
<td>Il va chercher à faire fonctionner l&#39;équipe au mieux en lui permettant de produire le plus rapidement possible dans un cadre le plus agréable possible. Il n&#39;a pas d&#39;impact direct sur la <strong>valeur d&#39;usage</strong> du produit réalisé.</td>
</tr>
<tr>
<td>Product Owner</td>
<td>Valeur d&#39;usage</td>
<td>Son objectif est de prioriser les tâches pour créer vite de la <strong>valeur d&#39;usage</strong> à l&#39;utilisateur final.</td>
</tr>
<tr>
<td>Sponsor, Contrôleur de Gestion ou Comptable</td>
<td>Valeur d&#39;échange</td>
<td>On va être sûr des personnes qui vont chercher à maximiser le Retour sur Investissement, donc la valeur d&#39;échange du produit.</td>
</tr>
<tr>
<td>Développeurs et développeuses</td>
<td>Valeur d&#39;échange</td>
<td>SCRUM leur demande d&#39;être garant de la qualité du code. (maintenabilité, performance…) Hors un bon code ne garantit une utilisation plaisante ou utile du produit créé. Il fabrique donc de la valeur d&#39;échange.</td>
</tr>
<tr>
<td>L&#39;OPS</td>
<td>Valeur d&#39;échange</td>
<td>L&#39;idée est d&#39;accélérer les mises en production, donc de réduire les temps et au final les coûts du produit.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>
<em>Bien évidemment, nous simplifions la définition des rôles pour la clarté de l&#39;article.</em></p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-4" class="outline-2">
<h2 id="headline-4">
Qu&#39;est-ce qu&#39;on observe ?
</h2>
<div id="outline-text-headline-4" class="outline-text-2">
<div id="outline-container-headline-5" class="outline-3">
<h3 id="headline-5">
Plus de gens travaillent pour la valeur d&#39;échange que pour la valeur d&#39;usage :
</h3>
<div id="outline-text-headline-5" class="outline-text-3">
<p>La première chose qu&#39;on peut observer, c&#39;est que dans une équipe, il y a, <strong>numériquement</strong>, plus de personnes qui travaillent à <strong>la valeur d&#39;échange</strong> qu&#39;a <strong>la valeur d&#39;usage</strong>.
On comprend donc pourquoi les équipes ont tendances à <del>se fliquer</del> mesurer la productivité, pour être sûr que l&#39;argent ne soit pas gaspillé.</p>
<p>
Au final, on comprend mieux la tendance organique qu&#39;on les sociétées à désaligner les objectifs <em>métier</em> des objectifs de <em>rentabilité</em>…</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-6" class="outline-3">
<h3 id="headline-6">
Le Mixe valeur d&#39;échange + valeur d&#39;usage est rarement bon
</h3>
<div id="outline-text-headline-6" class="outline-text-3">
<p>
On observe souvent que des problèmes surgissent dans les équipes à qui on demande à certains rôles de pousser à la fois la valeur d&#39;échange <strong>ET</strong> la valeur d&#39;Usage.</p>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Exemple</span> :</p>
<ul>
<li>Le Sponsor qui pense savoir, à la place du PO ou de l&#39;UX, ce dont l&#39;utilisateur a besoin pour être satisfait.</li>
<li>Le PO qui met la pression aux dev parce qu&#39;il pense que cette story devrait être réalisée plus rapidement.</li>
<li>Etc…</li>
</ul>
<p>Évidement, il y a des limites à cet exercice : il est toujours intéressant qu&#39;un·e dev s’intéresse et comprenne les enjeux métiers. Comme il est intéressant qu&#39;un PO s’intéresse au code.
Mais il faut le voir comme une allocation de son temps. Si un dev passait plus de temps à s&#39;occuper des besoins métier, et qu&#39;un PO passait plus de temps à coder qu&#39;à prioriser son backlog, ce serait quelque peu étrange.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-7" class="outline-2">
<h2 id="headline-7">
Quel application sur le terrain ?
</h2>
<div id="outline-text-headline-7" class="outline-text-2">
<p>Je vais être honnête, je n&#39;ai encore jamais utilisé ces concepts dans mes missions.</p>
<p>
Mais j&#39;imagine facilement utiliser ces concepts dans un atelier &#34;/ <em>rôles et responsabilités/</em>&#34; . Cela permetterait aux équipiers de mieux comprendre ce qu&#39;elles attendent des uns et des autres.</p>
<p>
Une autre idée, c&#39;est de poser la question dans un <em>mood meter</em> de rétro : Durant ce sprint, vous avez eu l&#39;impression de travailler pour de la <strong>valeur d&#39;usage</strong> ou pour de la <strong>valeur d&#39;échange</strong> ?
Je suis certains que les résultats seraient hyper intéressant</p>
<p>
Bref, je vais tester cela et je vous re-dirais ici ce que cela a donné !</p>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>📚 [27/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Culture Hacking&#34; issus de OCTO</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/03/culture-hacking/</link>
    <pubDate>Mon, 27 Mar 2023 16:19:12 &#43;0200</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/03/culture-hacking/</guid>
    <description><![CDATA[
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-2">
<h2 id="headline-1">
TL-DR :
</h2>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-2">
<ul>
<li><span style="text-decoration: underline;">Quoi ?</span> : Un lire-cahier sur le changement de culture dans les boites</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Pour qui ?</span> : Les gens qui veulent transformer leur boite, les <em>gros</em> managers, des consultants en changement d&#39;organisation.</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Par qui ?</span> : Lan Levy, Alexis Nicolas, Lucie Quach, Brigitte Quiton, Olivier Tuffier</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Facilité de lecure</span> : 4/10 (1 est très complexe, 10 est très simple)</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Note globale</span> : 5/10</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-2">
<h2 id="headline-2">
La forme :
</h2>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-2">
<p>Bon, on est sur un livre-cahier, avec des pages et où l&#39;on vous invite à écrire des choses…
Et en meme temps on vous raconte 3 histoires… Et en même temps, il y a 2 narrateurs qui vous parle directement.
Puis au milieu, il y a 2 pages de trucs et astuces à faire et ne pas faire quand vous transformez une orga.</p>
<p>
Clairement, la forme est surprenante, pour ne pas dire bordélique. Mais il faut l&#39;avouer, cela à un certain charme.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-3" class="outline-2">
<h2 id="headline-3">
Alors, de quoi ca parle ? :
</h2>
<div id="outline-text-headline-3" class="outline-text-2">
<p>Hé bien c&#39;est tout le problème, c&#39;est un livre qui est censer vous aider à transformer la culture des organisations, mais qui s&#39;evertue a vous dire qu&#39;il n&#39;y a pas d&#39;outils ou de méthodes pour le faire !</p>
<p>
A travers les petites histoires, on vous invite à prendre du temps pour conscience du contexte.
On vous invite à avoir une vision <em>organique</em> plus que <em>mécaniste</em>.
On sent qu&#39;il y a une envie d&#39;avoir une approche systémique à la palo-alto, mais on ne rentre jamais vraiment dedant. On explique pas comment utiliser cet aproche.</p>
<div id="outline-container-headline-4" class="outline-3">
<h3 id="headline-4">
Faut-il bruler `Team-Topologie` ?
</h3>
<div id="outline-text-headline-4" class="outline-text-3">
<p><span style="text-decoration: underline;">Page 59 par exemple</span> :</p>
<p>
<code class="verbatim">Ce que tu décris s&#39;appel un &#34;système interactionnel&#34; ou un &#34;système vivant&#34;, c&#39;est une facons de modéliser une représentation qui va à l&#39;encontre d&#39;une vision plus mécaniste.</code></p>
<p>
Et plus loin :</p>
<p>
<code class="verbatim">Ca n&#39;existe pas l&#39;organsation, c&#39;est une abstraction</code></p>
<p>
Il y a un jugement sur les cadres d&#39;analyses mécanistes, on souhaite y apporter une analyse <em>&#34;interactionnel&#34;</em>, &#34;<em>vivante</em>&#34; mais sans proposer une vraie méthode pour y arriver.
A la lecture de ces petites histoires, on a l&#39;impression qu&#39;on comprendrait mieux une organisation en faisant de la psychanalyse de ses acteurs plutôt qu&#39;en proposant des cadres d&#39;analyse.</p>
<p>
Bon, pourquoi pas, mais concretement, dans une organisation avec 100 personnes, comment on fait pour observer les besoins et les interractions de tout le monde ?
Faut-il des discussions avec chacun des 100 acteurs pour comprendre ce qu&#39;il se passe ?</p>
<p>
Dans <strong>team-topologies</strong>, on a un model clairement abstrait, théorique, mécaniste, mais qui permet de comprendre rapidement les grands enjeux qui se passe dans une boite et dans une transfo.
Sans doute le cadre <strong>team-topologie</strong> est faux, mais il me semble plus actionable que ce que propose &#34;culture-hacking&#34;.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-5" class="outline-3">
<h3 id="headline-5">
Que faut-il faire ?
</h3>
<div id="outline-text-headline-5" class="outline-text-3">
<p>
Hé bien on ne le vous dis pas. Ou plutôt, on ne peut pas vous dire quoi faire parce que tout dépend du contexte!</p>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Page 78/79</span>, On a quand même le droit a un tableau de conseils sous la forme &#34;<code class="verbatim">A éviter</code>&#34; / &#34;<code class="verbatim">A Préférer</code>&#34; qui me semble à la fois être pleins de bon sens et en même temps vague voir béni-oui-oui.</p>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Exemple</span> :</p>
<p>
<code class="verbatim">Eviter : Simplifier</code>
<code class="verbatim">Préferer : Embrasser la complexité. Accepter que l&#39;on aura jamais tous les éléments du contexte pour trouver une solution parfaite</code>
<code class="verbatim">Exemple d&#39;action : Étudier plusieurs solutions possibles avant d&#39;en choisir une</code></p>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Plus bas</span> :</p>
<p>
<code class="verbatim">Eviter : Suivre une liste de bonne pratique, y compris celle-ci</code>
<code class="verbatim">Préférer : Accepter qu&#39;il n&#39;y a aucune solution magique, que tout dépend du contexte dans lequel on intervient</code>
<code class="verbatim">Exemple d&#39;action : Lire et s&#39;insprier. Suivre avec humilité ce qui se passe dans un contexte : les réactions, les besoins au quotidien</code></p>
<p>
Nous voila bien avancé ! Vous sentez ma frustration, en dehors de ces 2 pages, le livres ne propose rien.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-6" class="outline-2">
<h2 id="headline-6">
Conclusion :
</h2>
<div id="outline-text-headline-6" class="outline-text-2">
<p>Bon, je suis très dure sur ce petit livre qui m&#39;a quand même marqué.
Si on devait résumer, on pourrait dire que c&#39;est un livre à la gloire du coaching en posture basse.</p>
<p>
J&#39;ai découvert en le lisant que l&#39;humilité peut être une méthode de travail ! Et ca c&#39;est très fort.</p>
<p>
Au final, je suis en phase avec la philosophie de <strong>Culture Hacking</strong>.
Il n&#39;y a pas de méthode de coaching ni de transformation d&#39;organisation universel.
Dans mon contexte, ma psychologie, ce que propose le bouquain ne m&#39;interesse pas.</p>
<p>
Ma formation d&#39;ingégnieur me pousse à penser en termes de  &#34;problème -&gt; solution&#34;. Ca tape à côté pour moi.</p>
<p>
Sans doute, il plaira à d&#39;autres.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-7" class="outline-2">
<h2 id="headline-7">
Un tres beau passage sur notre métier
</h2>
<div id="outline-text-headline-7" class="outline-text-2">
<p><span style="text-decoration: underline;">Page 67/68 :</span></p>
<ul>
<li><code class="verbatim">[...] Et j&#39;ajoute un élément important : nos choix et décisions sont liés au contexte. Chacun d&#39;entre nous possède un niveau d&#39;influance spécifique lié à son statut, à ses compétences à son expérience, à ses relations... Nous pouvons agir dans la limite de cette zone d&#39;influance: nous avons le pouvoir de prendre certaines décisions seuls; pour d&#39;autres, nous avons besoin de négocier; enfin lorsque nous n&#39;avons aucune influence, ce n&#39;est qu&#39;en l&#39;admettant et en lâchant prise que nous trouvons de la sérénité.</code></li>
<li><code class="verbatim">Tu distingues 3 zones donc ?</code></li>
<li><code class="verbatim">Oui, zone de pouvoir, zone d&#39;influance, zone d&#39;acceptation</code></li>
<li><code class="verbatim">Ca me rappelles un proverbe... une citation... &#34;Que la force me soit donnée de supporter ce qui ne peut être changé; le courrage de changer ce qui peut l&#39;être; la sagesse de distinguer l&#39;un de l&#39;autre&#34;...</code></li>
</ul>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [24/03/2023] Mes Derniers Jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/03/derniers-jeux-03-23/</link>
    <pubDate>Fri, 24 Mar 2023 14:36:58 &#43;0100</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/03/derniers-jeux-03-23/</guid>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><strong>Hardspace: Shipbreaker</strong> : Un très bon jeu de découpe de vaisseau spacial. Un jeu lent, engagé et curieusement très envoutant, vraiment c&#39;est la surprise : 8/10</li>
<li><strong>Sonic &amp; All Star Racing Transformed Collection</strong> : Le Mario Kart de steam, j&#39;y joue avec Madame, c&#39;est nickel : 8/10</li>
<li><strong>Please, Don&#39;t Touch Anything 3D</strong> : Faut aimer les casses têtes en point &amp; click… 5/10</li>
<li><strong>Last Call BBS</strong> : Est-ce vraiment un jeu ? Ou un PC ? J&#39;ai pas vraiment accroché malgré un certain charme. 6/10</li>
<li><strong>Vampire Survivor</strong> : Jeu de survie addictif, fun, efficase et sans prise de têle. 8/10</li>
<li><strong>Hogwarts Legacy</strong> : Le triple A en monde ouvert pour enfant/ado. Sympas mais l&#39;histoire est naze. 7/10</li>
<li><strong>Turtles Shredder&#39;s revange</strong> : Un beat&#39;theam all pour trentenaire qui ont la nostalgie des tortues ninjas : 7/10</li>
<li><strong>Satisfactory</strong> : Jeu de création d&#39;une usine. Très addictif ! 8/10</li>
<li><strong>Train Valley 2</strong> : Un jeu de gestion de train et de gare. C&#39;est calme et minion. (Il ressemble beaucoup au 1 par ailleurs) : 7/10.</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮  [10/03/2023] Night In The Woods</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/03/night-in-the-wood/</link>
    <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/03/night-in-the-wood/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Suite au débat sur Hogward Legacy et sa créatrice problématique transphobe, je voulais vous parler du jeu <strong>Night In The Woods</strong>.</p>
<p>
Bon, <a href="https://store.steampowered.com/app/481510/Night_in_the_Woods/">Night in the Woods</a>, est l&#39;un de mes jeux préférés :</p>
<p>
C&#39;est l&#39;histoire d&#39;une ado qui a plus ou moins raté ces études et qui revient vivre dans sa petite ville de province où elle retrouve ses &#34;amis&#34; du lycée.</p>
<p>
Les décors sont magnifiques, la musique est parfaite, les personnages sont très bouleversants, l&#39;histoire m&#39;a fait pleurer à plusieurs reprises et m&#39;a permis de me remettre en question sur le sens de ma vie …</p>
<p>
Bref, le Game Design de ce jeu encessé par la critique qui est du à <strong>Alec Holowka</strong> .</p>
<p>
2 ans après la sortie du jeu, en pleine période MeToo, il a été accusé de VSS par plusieurs femmes qui ont bossé avec lui.</p>
<p>
Quelques mois après, il finira par se suicider.
Cette histoire m&#39;a bizarrement fait adorer Night In the Woods pour la deuxième fois:</p>
<p>
Dans le jeu, Alec Holowk parle en fait des (mauvais) choix que l&#39;on fait tous, qui ont de l&#39;impact sûr sois et sur surtout autour de nous.
Sur l&#39;impossibilité de revenir en arrière. Sur le prix à payer de ses erreurs…</p>
<p>
Voila, j&#39;ai pas de fin à cette artucle qui est assez déprimant si ce n&#39;est qu&#39;Alec Holowk est un sale type, mais qu&#39;il m&#39;a beaucoup appris sur la vie.</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>📚 [10/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Le projet Unicorn&#34; de Gene Kim</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/03/le-projet-unicorn/</link>
    <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/03/le-projet-unicorn/</guid>
    <description><![CDATA[
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-2">
<h2 id="headline-1">
TL-DR :
</h2>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-2">
<ul>
<li><span style="text-decoration: underline;">Quoi ?</span> : Un romman sur une transfo d&#39;orga réussi</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Pour qui ?</span> : Les gens qui veulent transformer leur boite, les <em>gros</em> managers, ceux qui s&#39;intéressent à la cultre des entreprises, les consultants en dev-ops ou agilité.</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Par qui ?</span> : Gene Kim</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Facilité de lecure</span> : 7/10 (1 est très complexe à lire, 10 est très simple)</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Note globale</span> : 9/10</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-2">
<h2 id="headline-2">
Un roman d&#39;entreprise
</h2>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-2">
<p>
Alors, c&#39;est l&#39;histoire de <em>Maxine</em> qui pour des raions de merde se retrouve affecté dans un service informatique horrible.
Elle essaye de faire un build du projet et là, elle part dans un tourbillon de tiquets attribué à 1000 services absurdes…
Je ne vous spoile pas, mais elle va s&#39;entourner de personnes et réussir à changer la boite pour que tout s&#39;arrange.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-3" class="outline-2">
<h2 id="headline-3">
Ca parle d&#39;agile alors ?
</h2>
<div id="outline-text-headline-3" class="outline-text-2">
<p>Hmm, je dirais que ca parle plus de culture d&#39;OPS que d&#39;agile. En vrais, ca parles un peu de code aussi. (<em>Nottament de Clojure…</em>)
En vrais, ca parle surtout d&#39;organisation, de gens.
Pour moi qui suis consultant en organisation, je m&#39;y retrouve a 100%. J&#39;ai l&#39;impression que cela parle clairement de mon travail.
Bref, tout ca me plait beaucoup.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-4" class="outline-2">
<h2 id="headline-4">
C&#39;est serieux ou sa sort d&#39;un chapeau ?
</h2>
<div id="outline-text-headline-4" class="outline-text-2">
<p>Alors clairement, tu sens que le mec à déjà été coach en transformation. Il décrit parfaitement la vie d&#39;une boite qui galère avec son informatique et ses process improbable.
Un bémole, je trouve que la rolution du bouquain est un peu facile… Mais bon, je pardonne.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-5" class="outline-2">
<h2 id="headline-5">
Les cinq idéaux de Gene Kim:
</h2>
<div id="outline-text-headline-5" class="outline-text-2">
<p>Un peu comme un manifeste agile, Gene Kim propose 5 <del>idéales</del> idéaux pour une boite qui bosse dans l&#39;informatique :</p>
<ul>
<li>Le premier idéal: localité et simplicité</li>
<li>Le Deuxième idéal: concentration, flow et joie</li>
<li>Le Troisième idéal: amélioration du travail quotidien</li>
<li>Le Quatrième idéal: sécurité psychologique</li>
<li>Le Cinquième idéal: approche centrée sur le client</li>
</ul>
<p>C&#39;est très juste et très bien amenené.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-6" class="outline-2">
<h2 id="headline-6">
Conclusion:
</h2>
<div id="outline-text-headline-6" class="outline-text-2">
<p>C&#39;est excellent, lisez-le !</p>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>📚 [02/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Devenir une entreprise Agile&#34; de Ludovic Cinquin</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/03/devenir-une-entreprise-agile-lci/</link>
    <pubDate>Thu, 02 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/03/devenir-une-entreprise-agile-lci/</guid>
    <description><![CDATA[
<p>
J&#39;ai terminé &#34;<span style="text-decoration: underline;">Devenir une entreprise Agile</span>&#34; de <strong>Ludovic Cinquin</strong> (L&#39;ancien bosse de ma boite / OCTO Technology).
Sortir une critique quand il était encore PDG aurait fait de moi un lèche botte !
Maintenant qu&#39;il est parti, je peux me permettre d&#39;être plus &#34;<em>vrais</em>&#34; et d&#39;expliquer pourquoi c&#39;est un très bon livre</p>
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-2">
<h2 id="headline-1">
TL-DR :
</h2>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-2">
<ul>
<li><span style="text-decoration: underline;">Quoi ?</span> : Un retour sur la construction d&#39;une bonne boite</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Pour qui ?</span> : Les gens qui veulent transformer leur boite, les <em>gros</em> managers, ceux qui s&#39;intéressent à la cultre des entreprises</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Par qui ?</span> : <strong>Ludovic Cinquin</strong> , ancien bosse de OCTO</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Facilité de lecure</span> : 8/10 (1 est très complexe, 10 est très simple)</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Note globale</span> : 9/10</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-2">
<h2 id="headline-2">
La forme :
</h2>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-2">
<p>Le livre se lit très vite, tout en étant très complet :</p>
<ul>
<li>La moitié du livre Parle de OCTO (Son fonctionnement et sa culture)</li>
<li>1/4 du livre parle des échecs d&#39;OCTO</li>
<li>1/4 du livre parle des doutes de <em>Ludo</em> vis-à-vis du management et de la culture</li>
<li>Et il n&#39;y a as de conclusion !</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-3" class="outline-2">
<h2 id="headline-3">
De quoi ca parle :
</h2>
<div id="outline-text-headline-3" class="outline-text-2">
<p>Tout y est abordé : Les questions d&#39;augmentation, de transparence, de partage de l&#39;information etc…
Tout y est abordé et nottament les choses qui peuvent parraitre annecdotique comme les locaux de l&#39;entreprise ou la manière de gérer des réunions.</p>
<p>
C&#39;est à la fois un retour d&#39;experience de la vie de ce dirigent et une théorisation faites autour des nombreux bouquains qu&#39;il à lut.
J&#39;ai personellement aimé le passage sur la gestion des <em>personnes toxique</em>, et la <em>lourde</em> responsabilité du <em>chef</em> de devoir les <em>virer</em>.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-4" class="outline-2">
<h2 id="headline-4">
L&#39;auteur :
</h2>
<div id="outline-text-headline-4" class="outline-text-2">
<p>C&#39;est la 1er intelligence Ludovic Cinquin: il sait que tout est culture et que cela s&#39;ancre dans les petites choses.</p>
<p>
Le 2e, c&#39;est son humilité. C&#39;est un des rares dirigent que j&#39;ai vu dire &#34;j&#39;ai raté ca&#34;, &#34;on est pas bon là-dedans&#34;, &#34;je sais pas&#34;.
En fait, ces doutes permanant et affiché permettent et l&#39;empathie et la reflexions. Je trouve ca à la fois simple et fort.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-5" class="outline-2">
<h2 id="headline-5">
Les manquements du livre :
</h2>
<div id="outline-text-headline-5" class="outline-text-2">
<p>Bon, il y a quand y a quand même 3 manques dans son bouquain pour expliquer la fameuse <em>culture-octo</em> :</p>
<div id="outline-container-headline-6" class="outline-3">
<h3 id="headline-6">
La formation continue en developpement personelle
</h3>
<div id="outline-text-headline-6" class="outline-text-3">
<p>Il y a bien un chapitre sur la formation dans le livre, mais il est très axé sur la skool, un programme de 3 semaines pour les nouveaux arrivants.
Hors, je pense que la formation à OCTO est une chose fondamentale. Nous avons le droit à 5 jours / ans de formation.
Ces formations peuvent être techniques ou des <em>soft-skills</em> .
J&#39;ai personellement eu des formations sur la gestion de son agenda, sur le charisme, sur la prise de paroles en publique, sur la communication non-violente…</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-7" class="outline-3">
<h3 id="headline-7">
L&#39;excellence technique &amp; Craft
</h3>
<div id="outline-text-headline-7" class="outline-text-3">
<p>OCTO est une des rares boites où l&#39;ont pousse les devs à bien travailler.
Cela peut paraitre sutupide, mais dans le milieu de la tech, nos concurents ne sont pas du tout poussé à faire &#34;<em>le mieux possible techniquement</em>&#34;.
Quand je suis arrivé il y a 6 ans, j&#39;ai du lir &#34;<span style="text-decoration: underline;">Culture code</span>&#34;, <strong>une bible</strong>, un petit bouquain écrit par des Octos à la gloire du travail bien fait, du code propre, du sofware craftmanship.
C&#39;est clairement un point de culture différenciant: on exige des devs qu&#39;ils soient bon.</p>
<p>
Ludovic Cinquin parle bien de l&#39;importance du geste, mais je crois que être à la pointe des techniques, de ne pas faire de compromis de sur la qualité  et des modes va au dela du simple &#34;<em>bon geste</em>&#34;.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-8" class="outline-3">
<h3 id="headline-8">
La place des techs dans les instances dirigente
</h3>
<div id="outline-text-headline-8" class="outline-text-3">
<p>2e manquement dans le livre, c&#39;est l&#39;importance donnée aux techs et anciens techs dans les hauts postes de la boite.
La plupart des <em>partners</em> de la boite sont des anciens developpeurs ou developpeuses qui comprennent ce qu&#39;ils vendent.
La direction n&#39;est pas une armée de commerciaux. Tout n&#39;est pas affaire d&#39;argent à OCTO.
C&#39;est aussi cela la culture d&#39;une entreprise.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-9" class="outline-2">
<h2 id="headline-9">
Conclusion :
</h2>
<div id="outline-text-headline-9" class="outline-text-2">
<p>A part ces 2 points, j&#39;ai beau chercher les décalages entre ce qui est ecrit et la réalité… je n&#39;ai pas trouvé.
OCTO est une belle boite, bien pensée. Ludovic Cinquin peut être fiere de ce qu&#39;il a laissé.
C&#39;est clairement un très bon bouquain que je conseillerais à tout le monde, nottament aux nouveaux octo ou ceux qui voudraient rejoindre la boite.</p>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>🔧 [01/03/2023] Hello, je relance mon blog perso &amp; pro !</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/03/relance-le-blog/</link>
    <pubDate>Wed, 01 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/03/relance-le-blog/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Juste pour dire que je relancais ce blog.
En passant sur hugo pour que ce soit un peu plus jolie quand même.
En espérant que ca vous plaise.</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🐎 [18/01/2023] Purcell est un des meillieurs startup kit de emacs</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/01/purcell-startup-kit-emacs/</link>
    <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/01/purcell-startup-kit-emacs/</guid>
    <description><![CDATA[
<p>
J&#39;ai tenté de passé sur <a href="https://github.com/doomemacs/doomemacs">Doom emacs</a> et sur <a href="https://github.com/syl20bnr/spacemacs/tree/develop">SpaceMacs</a> mais leur evile mode (bindings de Vi) par défaut est chiant.
Le retour au God Mode (keybinding de emacs vanilla) est mal fichue.
Par aillieurs, c&#39;est extrèment lourd pour des trucs pas forcément nécessaire.</p>
<p>
Le starterkit <a href="https://github.com/purcell/emacs.d">Purcell</a>, est pour moi parfait. Il à tout les trucs nécessaire, sans en faire trop.</p>
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-3">
<h3 id="headline-1">
J&#39;aime :
</h3>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-3">
<ul>
<li>Le fait qu&#39;il marche nickel dans le terminal (Suis passé a à <a href="https://st.suckless.org/">st</a> par aillieurs)</li>
<li>Sa simplicité d&#39;installation (juste un git clone et ca marche, un bonheur par rapport a doom emacs)</li>
<li>Son coté &#34;juste ce qu&#39;il faut&#34;</li>
<li>Les bindings emacs vanilla et intelligent</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-3">
<h3 id="headline-2">
J&#39;aime pas :
</h3>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-3">
<ul>
<li>L&#39;autoparens qui est activé par défaut. (Mais ca c&#39;est une plaie qu&#39;on trouve sur tout les IDE actuel)</li>
<li>LGG C-[arrow] qui switch de buffer au lieu de passer de mot en mot (du coup, faut apprandre à utiliser M-f et M-b)</li>
</ul>
<p>Pour ceux que ca intéresse, y a une liste de starterkit d&#39;emacs dispo <a href="https://www.emacswiki.org/emacs/StarterKits">ici</a> :</p>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [07/12/2022] Convication agiliste</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2022/12/convictions-agiliste/</link>
    <pubDate>Wed, 07 Dec 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2022/12/convictions-agiliste/</guid>
    <description><![CDATA[
<ul>
<li>Le middle management est une plaie. Les équipes SCRUM se suffisent à elle même.</li>
<li>Je sais que c&#39;est extrèment violent de dire cela et que je n&#39;ai rien d&#39;autres à proposer aux managers.</li>
<li>Partout où je vois des managers dans des projets agiles, mon petit coeur d&#39;agiliste se fend, et les projets ralentissent…</li>
<li>Je ne supporte plus de voir des managers qui passent leur vie à regarder des points d&#39;avancement dans des excels.</li>
</ul>
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-2">
<h2 id="headline-1">
Pour rappel :
</h2>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-2">
<ul>
<li>
<p>Principe 7 du manifeste Aagile :</p>
<pre class="example">
Un logiciel opérationnel est la principale mesure d’avancement.
</pre>
</li>
</ul>
<p>Les points de complexité / les Jours-Hommes / la suite de fibonacci / les OKR… C&#39;est pas vraiment dans la philosophie Agile.
A l&#39;inverse, les meillieurs équipes que j&#39;ai vu pratiquait le no-estimate.</p>
<ul>
<li>
<p>Principe 11 du manifeste Agile :</p>
<pre class="example">
Les meilleures architectures, spécifications et conceptions émergent d&#39;équipes autoorganisées.
</pre>
<p>
Managers de toutes les grosses boites, lisez le manifeste AGILE, laissez les techs décider !
Et venez au démo pour voir si les choses fonctionnent ou pas.</p>
</li>
</ul>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>🗒 [30/09/2022] S&#39;organiser dans sa vie perso :</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2022/09/s-organiser-vie-perso/</link>
    <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2022/09/s-organiser-vie-perso/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
J&#39;ai testé pour vous :</p>
<ul>
<li><a href="https://habitica.com/">Habitica</a> : C&#39;est bien pour se motiver, nottament pour avoir de bonne habitude.</li>
<li>Org-mode d&#39;emacs : C&#39;est très bien. J&#39;y revient souvent. Mais aucune application est digne de ce nom sur téléphonne portable.</li>
<li>Trello : J&#39;aime. Super bien pour des petit projets d&#39;équipe. Pour la vie perso, org-mode me semble plus utile.</li>
<li>Le kanban-post-it-sur-un-mur-de-l&#39;appart : C&#39;est clair, ultra visible, ca pousse a finir ce qu&#39;on a commencé. Par contre, c&#39;est un peu chiant pour notfier les habituedes à faire régulièrement. Autre problème, dès que tu sors de chez toi, tu as plus ta liste…</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>🐧 [31/07/2022] GoXLR sur linux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2022/07/goxlr-linux/</link>
    <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2022/07/goxlr-linux/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Voilà, j&#39;ai eu une carte son <strong>GoXLR</strong> à noël. Elle était pas compatible linux 😞.
Et puis la communauté a fait QQCH de magique 🙌.</p>
<p>
Maintenant ca marche nickel grace à 2 developpeurs (Mais surtout grace à <a href="https://github.com/FrostyCoolSlug">FrostyCoolSlug</a>) qui à fait un taff incroyable.</p>
<p>
Le lien du projet est <a href="https://github.com/GoXLR-on-Linux/goxlr-utility">là</a> . J&#39;ai meme 2 PR sur le projet qui ont été accepté 💪.</p>
<p>
Et y a un <a href="https://discord.gg/2QUHPAmU">discord</a> aussi très sympatique.</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [30/07/2022] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2022/07/derniers-jeux-07-22/</link>
    <pubDate>Sat, 30 Jul 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2022/07/derniers-jeux-07-22/</guid>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><strong>Dying Light 2 - Stay Humain</strong> / RPG : L&#39;histoire est nul mais faire du parkour et casser la tete des zombie est hyper jouissif. 7/10</li>
<li><strong>Castle Crasher</strong> / Beat Them All: Se joue a 2. (en l&#39;occurence avec ma copine), c&#39;est un grand OUI. 9/10</li>
<li><strong>Chernobilyte</strong> / RPG : Pas mal , de bonnes idées, une ambiance et un sénar qui tiennent la route, Mais le theme vraiment dark me fait déprimer. 7/10</li>
<li><strong>Prison Architect</strong> / Gestion d&#39;équipe : Relancé pour la 10e fois. Ce jeux est génial. 9/10</li>
<li><strong>Batman Arkham Knight</strong> / RPG : j&#39;ai pas réussi a entrer dedant. Je trouve que le open world a peu d&#39;intéret. Cela dit c&#39;est beau et y a bien une certaines ambiance. Mais, qqch ne marche pas bien… 6/10</li>
<li><strong>There is no game</strong> / Casse tête &amp; Point &amp; clik : Un peu d&#39;humour absurde et d&#39;histoire du jeux vidéo. Sympathique. 6/10</li>
<li><strong>Jedi Fallen Order</strong> / Plateformer : Un plateformer moue et ennuyey . Aucun intéret. 3/10</li>
<li><strong>Forager</strong> / Gestion : Un jeu totalement adictif. <strong>Je dis cela serieusement</strong>. Je peux pas le noter parce qu&#39;il m&#39;a vriament rendu addict.</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [28/03/2022] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2022/03/derniers-jeux-03-22/</link>
    <pubDate>Mon, 28 Mar 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2022/03/derniers-jeux-03-22/</guid>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><strong>Castle Crasher</strong> / Beat Them All : A jouer à 2, excellent : 9/10</li>
<li><strong>GTA IV</strong> / GTA-like : Balade de gay tony : lent, j&#39;ai joué 1h, je me suis ennuyé. Ca à mal viellit. 2/10</li>
<li><strong>Graveyard Keeper</strong> / Gestion de cimetiere : Excellent : 9/10</li>
<li><strong>Train Valley</strong> Gestion de gare : Envoutant 8 / 10</li>
<li><strong>Out Of Space</strong> Gestion de rangement : Sympas. A jouer à 2 minimum : 6/10</li>
<li><strong>Haven RPG</strong> RPG / a jouer à 2 . Lent et Chiant : 2/10</li>
<li><strong>Head Lander</strong> / : Aucun intéret : 3/10</li>
<li><strong>Tetris Effect</strong> / Tetris Like : Faible : 4/10</li>
<li><strong>Kingdome NewLand</strong> : J&#39;ai pas compris : 3/10</li>
</ul>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
