<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Transformation - Balise - Le blog de Thomas Louvigné</title>
        <link>https://thomas-louvigne.github.io/tags/transformation/</link>
        <description>Transformation - Balise - Le blog de Thomas Louvigné</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 27 Mar 2023 16:19:12 &#43;0200</lastBuildDate><atom:link href="https://thomas-louvigne.github.io/tags/transformation/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>📚 [27/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Culture Hacking&#34; issus de OCTO</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/culture-hacking/</link>
    <pubDate>Mon, 27 Mar 2023 16:19:12 &#43;0200</pubDate><author>
        <name>Auteur</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/culture-hacking/</guid>
    <description><![CDATA[
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-2">
<h2 id="headline-1">
TL-DR :
</h2>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-2">
<ul>
<li><span style="text-decoration: underline;">Quoi ?</span> : Un lire-cahier sur le changement de culture dans les boites</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Pour qui ?</span> : Les gens qui veulent transformer leur boite, les <em>gros</em> managers, des consultants en changement d&#39;organisation.</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Par qui ?</span> : Lan Levy, Alexis Nicolas, Lucie Quach, Brigitte Quiton, Olivier Tuffier</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Facilité de lecure</span> : 4/10 (1 est très complexe, 10 est très simple)</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Note globale</span> : 5/10</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-2">
<h2 id="headline-2">
La forme :
</h2>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-2">
<p>Bon, on est sur un livre-cahier, avec des pages et où l&#39;on vous invite à écrire des choses…
Et en meme temps on vous raconte 3 histoires… Et en même temps, il y a 2 narrateurs qui vous parle directement.
Puis au milieu, il y a 2 pages de trucs et astuces à faire et ne pas faire quand vous transformez une orga.</p>
<p>
Clairement, la forme est surprenante, pour ne pas dire bordélique. Mais il faut l&#39;avouer, cela à un certain charme.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-3" class="outline-2">
<h2 id="headline-3">
Alors, de quoi ca parle ? :
</h2>
<div id="outline-text-headline-3" class="outline-text-2">
<p>Hé bien c&#39;est tout le problème, c&#39;est un livre qui est censer vous aider à transformer la culture des organisations, mais qui s&#39;evertue a vous dire qu&#39;il n&#39;y a pas d&#39;outils ou de méthodes pour le faire !</p>
<p>
A travers les petites histoires, on vous invite à prendre du temps pour conscience du contexte.
On vous invite à avoir une vision <em>organique</em> plus que <em>mécaniste</em>.
On sent qu&#39;il y a une envie d&#39;avoir une approche systémique à la palo-alto, mais on ne rentre jamais vraiment dedant. On explique pas comment utiliser cet aproche.</p>
<div id="outline-container-headline-4" class="outline-3">
<h3 id="headline-4">
Faut-il bruler `Team-Topologie` ?
</h3>
<div id="outline-text-headline-4" class="outline-text-3">
<p><span style="text-decoration: underline;">Page 59 par exemple</span> :</p>
<p>
<code class="verbatim">Ce que tu décris s&#39;appel un &#34;système interactionnel&#34; ou un &#34;système vivant&#34;, c&#39;est une facons de modéliser une représentation qui va à l&#39;encontre d&#39;une vision plus mécaniste.</code></p>
<p>
Et plus loin :</p>
<p>
<code class="verbatim">Ca n&#39;existe pas l&#39;organsation, c&#39;est une abstraction</code></p>
<p>
Il y a un jugement sur les cadres d&#39;analyses mécanistes, on souhaite y apporter une analyse <em>&#34;interactionnel&#34;</em>, &#34;<em>vivante</em>&#34; mais sans proposer une vraie méthode pour y arriver.
A la lecture de ces petites histoires, on a l&#39;impression qu&#39;on comprendrait mieux une organisation en faisant de la psychanalyse de ses acteurs plutôt qu&#39;en proposant des cadres d&#39;analyse.</p>
<p>
Bon, pourquoi pas, mais concretement, dans une organisation avec 100 personnes, comment on fait pour observer les besoins et les interractions de tout le monde ?
Faut-il des discussions avec chacun des 100 acteurs pour comprendre ce qu&#39;il se passe ?</p>
<p>
Dans <strong>team-topologies</strong>, on a un model clairement abstrait, théorique, mécaniste, mais qui permet de comprendre rapidement les grands enjeux qui se passe dans une boite et dans une transfo.
Sans doute le cadre <strong>team-topologie</strong> est faux, mais il me semble plus actionable que ce que propose &#34;culture-hacking&#34;.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-5" class="outline-3">
<h3 id="headline-5">
Que faut-il faire ?
</h3>
<div id="outline-text-headline-5" class="outline-text-3">
<p>
Hé bien on ne le vous dis pas. Ou plutôt, on ne peut pas vous dire quoi faire parce que tout dépend du contexte!</p>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Page 78/79</span>, On a quand même le droit a un tableau de conseils sous la forme &#34;<code class="verbatim">A éviter</code>&#34; / &#34;<code class="verbatim">A Préférer</code>&#34; qui me semble à la fois être pleins de bon sens et en même temps vague voir béni-oui-oui.</p>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Exemple</span> :</p>
<p>
<code class="verbatim">Eviter : Simplifier</code>
<code class="verbatim">Préferer : Embrasser la complexité. Accepter que l&#39;on aura jamais tous les éléments du contexte pour trouver une solution parfaite</code>
<code class="verbatim">Exemple d&#39;action : Étudier plusieurs solutions possibles avant d&#39;en choisir une</code></p>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Plus bas</span> :</p>
<p>
<code class="verbatim">Eviter : Suivre une liste de bonne pratique, y compris celle-ci</code>
<code class="verbatim">Préférer : Accepter qu&#39;il n&#39;y a aucune solution magique, que tout dépend du contexte dans lequel on intervient</code>
<code class="verbatim">Exemple d&#39;action : Lire et s&#39;insprier. Suivre avec humilité ce qui se passe dans un contexte : les réactions, les besoins au quotidien</code></p>
<p>
Nous voila bien avancé ! Vous sentez ma frustration, en dehors de ces 2 pages, le livres ne propose rien.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-6" class="outline-2">
<h2 id="headline-6">
Conclusion :
</h2>
<div id="outline-text-headline-6" class="outline-text-2">
<p>Bon, je suis très dure sur ce petit livre qui m&#39;a quand même marqué.
Si on devait résumer, on pourrait dire que c&#39;est un livre à la gloire du coaching en posture basse.</p>
<p>
J&#39;ai découvert en le lisant que l&#39;humilité peut être une méthode de travail ! Et ca c&#39;est très fort.</p>
<p>
Au final, je suis en phase avec la philosophie de <strong>Culture Hacking</strong>.
Il n&#39;y a pas de méthode de coaching ni de transformation d&#39;organisation universel.
Dans mon contexte, ma psychologie, ce que propose le bouquain ne m&#39;interesse pas.</p>
<p>
Ma formation d&#39;ingégnieur me pousse à penser en termes de  &#34;problème -&gt; solution&#34;. Ca tape à côté pour moi.</p>
<p>
Sans doute, il plaira à d&#39;autres.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-7" class="outline-2">
<h2 id="headline-7">
Un tres beau passage sur notre métier
</h2>
<div id="outline-text-headline-7" class="outline-text-2">
<p><span style="text-decoration: underline;">Page 67/68 :</span></p>
<ul>
<li><code class="verbatim">[...] Et j&#39;ajoute un élément important : nos choix et décisions sont liés au contexte. Chacun d&#39;entre nous possède un niveau d&#39;influance spécifique lié à son statut, à ses compétences à son expérience, à ses relations... Nous pouvons agir dans la limite de cette zone d&#39;influance: nous avons le pouvoir de prendre certaines décisions seuls; pour d&#39;autres, nous avons besoin de négocier; enfin lorsque nous n&#39;avons aucune influence, ce n&#39;est qu&#39;en l&#39;admettant et en lâchant prise que nous trouvons de la sérénité.</code></li>
<li><code class="verbatim">Tu distingues 3 zones donc ?</code></li>
<li><code class="verbatim">Oui, zone de pouvoir, zone d&#39;influance, zone d&#39;acceptation</code></li>
<li><code class="verbatim">Ca me rappelles un proverbe... une citation... &#34;Que la force me soit donnée de supporter ce qui ne peut être changé; le courrage de changer ce qui peut l&#39;être; la sagesse de distinguer l&#39;un de l&#39;autre&#34;...</code></li>
</ul>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>📚 [10/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Le projet Unicorn&#34; de Gene Kim</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/le-projet-unicorn/</link>
    <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Auteur</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/le-projet-unicorn/</guid>
    <description><![CDATA[
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-2">
<h2 id="headline-1">
TL-DR :
</h2>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-2">
<ul>
<li><span style="text-decoration: underline;">Quoi ?</span> : Un romman sur une transfo d&#39;orga réussi</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Pour qui ?</span> : Les gens qui veulent transformer leur boite, les <em>gros</em> managers, ceux qui s&#39;intéressent à la cultre des entreprises, les consultants en dev-ops ou agilité.</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Par qui ?</span> : Gene Kim</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Facilité de lecure</span> : 7/10 (1 est très complexe à lire, 10 est très simple)</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Note globale</span> : 9/10</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-2">
<h2 id="headline-2">
Un roman d&#39;entreprise
</h2>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-2">
<p>
Alors, c&#39;est l&#39;histoire de <em>Maxine</em> qui pour des raions de merde se retrouve affecté dans un service informatique horrible.
Elle essaye de faire un build du projet et là, elle part dans un tourbillon de tiquets attribué à 1000 services absurdes…
Je ne vous spoile pas, mais elle va s&#39;entourner de personnes et réussir à changer la boite pour que tout s&#39;arrange.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-3" class="outline-2">
<h2 id="headline-3">
Ca parle d&#39;agile alors ?
</h2>
<div id="outline-text-headline-3" class="outline-text-2">
<p>Hmm, je dirais que ca parle plus de culture d&#39;OPS que d&#39;agile. En vrais, ca parles un peu de code aussi. (<em>Nottament de Clojure…</em>)
En vrais, ca parle surtout d&#39;organisation, de gens.
Pour moi qui suis consultant en organisation, je m&#39;y retrouve a 100%. J&#39;ai l&#39;impression que cela parle clairement de mon travail.
Bref, tout ca me plait beaucoup.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-4" class="outline-2">
<h2 id="headline-4">
C&#39;est serieux ou sa sort d&#39;un chapeau ?
</h2>
<div id="outline-text-headline-4" class="outline-text-2">
<p>Alors clairement, tu sens que le mec à déjà été coach en transformation. Il décrit parfaitement la vie d&#39;une boite qui galère avec son informatique et ses process improbable.
Un bémole, je trouve que la rolution du bouquain est un peu facile… Mais bon, je pardonne.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-5" class="outline-2">
<h2 id="headline-5">
Les cinq idéaux de Gene Kim:
</h2>
<div id="outline-text-headline-5" class="outline-text-2">
<p>Un peu comme un manifeste agile, Gene Kim propose 5 <del>idéales</del> idéaux pour une boite qui bosse dans l&#39;informatique :</p>
<ul>
<li>Le premier idéal: localité et simplicité</li>
<li>Le Deuxième idéal: concentration, flow et joie</li>
<li>Le Troisième idéal: amélioration du travail quotidien</li>
<li>Le Quatrième idéal: sécurité psychologique</li>
<li>Le Cinquième idéal: approche centrée sur le client</li>
</ul>
<p>C&#39;est très juste et très bien amenené.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-6" class="outline-2">
<h2 id="headline-6">
Conclusion:
</h2>
<div id="outline-text-headline-6" class="outline-text-2">
<p>C&#39;est excellent, lisez-le !</p>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>📚 [02/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Devenir une entreprise Agile&#34; de Ludovic Cinquin</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/devenir-une-entreprise-agile-lci/</link>
    <pubDate>Thu, 02 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Auteur</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/devenir-une-entreprise-agile-lci/</guid>
    <description><![CDATA[
<p>
J&#39;ai terminé &#34;<span style="text-decoration: underline;">Devenir une entreprise Agile</span>&#34; de <strong>Ludovic Cinquin</strong> (L&#39;ancien bosse de ma boite / OCTO Technology).
Sortir une critique quand il était encore PDG aurait fait de moi un lèche botte !
Maintenant qu&#39;il est parti, je peux me permettre d&#39;être plus &#34;<em>vrais</em>&#34; et d&#39;expliquer pourquoi c&#39;est un très bon livre</p>
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-2">
<h2 id="headline-1">
TL-DR :
</h2>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-2">
<ul>
<li><span style="text-decoration: underline;">Quoi ?</span> : Un retour sur la construction d&#39;une bonne boite</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Pour qui ?</span> : Les gens qui veulent transformer leur boite, les <em>gros</em> managers, ceux qui s&#39;intéressent à la cultre des entreprises</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Par qui ?</span> : <strong>Ludovic Cinquin</strong> , ancien bosse de OCTO</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Facilité de lecure</span> : 8/10 (1 est très complexe, 10 est très simple)</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Note globale</span> : 9/10</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-2">
<h2 id="headline-2">
La forme :
</h2>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-2">
<p>Le livre se lit très vite, tout en étant très complet :</p>
<ul>
<li>La moitié du livre Parle de OCTO (Son fonctionnement et sa culture)</li>
<li>1/4 du livre parle des échecs d&#39;OCTO</li>
<li>1/4 du livre parle des doutes de <em>Ludo</em> vis-à-vis du management et de la culture</li>
<li>Et il n&#39;y a as de conclusion !</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-3" class="outline-2">
<h2 id="headline-3">
De quoi ca parle :
</h2>
<div id="outline-text-headline-3" class="outline-text-2">
<p>Tout y est abordé : Les questions d&#39;augmentation, de transparence, de partage de l&#39;information etc…
Tout y est abordé et nottament les choses qui peuvent parraitre annecdotique comme les locaux de l&#39;entreprise ou la manière de gérer des réunions.</p>
<p>
C&#39;est à la fois un retour d&#39;experience de la vie de ce dirigent et une théorisation faites autour des nombreux bouquains qu&#39;il à lut.
J&#39;ai personellement aimé le passage sur la gestion des <em>personnes toxique</em>, et la <em>lourde</em> responsabilité du <em>chef</em> de devoir les <em>virer</em>.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-4" class="outline-2">
<h2 id="headline-4">
L&#39;auteur :
</h2>
<div id="outline-text-headline-4" class="outline-text-2">
<p>C&#39;est la 1er intelligence Ludovic Cinquin: il sait que tout est culture et que cela s&#39;ancre dans les petites choses.</p>
<p>
Le 2e, c&#39;est son humilité. C&#39;est un des rares dirigent que j&#39;ai vu dire &#34;j&#39;ai raté ca&#34;, &#34;on est pas bon là-dedans&#34;, &#34;je sais pas&#34;.
En fait, ces doutes permanant et affiché permettent et l&#39;empathie et la reflexions. Je trouve ca à la fois simple et fort.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-5" class="outline-2">
<h2 id="headline-5">
Les manquements du livre :
</h2>
<div id="outline-text-headline-5" class="outline-text-2">
<p>Bon, il y a quand y a quand même 3 manques dans son bouquain pour expliquer la fameuse <em>culture-octo</em> :</p>
<div id="outline-container-headline-6" class="outline-3">
<h3 id="headline-6">
La formation continue en developpement personelle
</h3>
<div id="outline-text-headline-6" class="outline-text-3">
<p>Il y a bien un chapitre sur la formation dans le livre, mais il est très axé sur la skool, un programme de 3 semaines pour les nouveaux arrivants.
Hors, je pense que la formation à OCTO est une chose fondamentale. Nous avons le droit à 5 jours / ans de formation.
Ces formations peuvent être techniques ou des <em>soft-skills</em> .
J&#39;ai personellement eu des formations sur la gestion de son agenda, sur le charisme, sur la prise de paroles en publique, sur la communication non-violente…</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-7" class="outline-3">
<h3 id="headline-7">
L&#39;excellence technique &amp; Craft
</h3>
<div id="outline-text-headline-7" class="outline-text-3">
<p>OCTO est une des rares boites où l&#39;ont pousse les devs à bien travailler.
Cela peut paraitre sutupide, mais dans le milieu de la tech, nos concurents ne sont pas du tout poussé à faire &#34;<em>le mieux possible techniquement</em>&#34;.
Quand je suis arrivé il y a 6 ans, j&#39;ai du lir &#34;<span style="text-decoration: underline;">Culture code</span>&#34;, <strong>une bible</strong>, un petit bouquain écrit par des Octos à la gloire du travail bien fait, du code propre, du sofware craftmanship.
C&#39;est clairement un point de culture différenciant: on exige des devs qu&#39;ils soient bon.</p>
<p>
Ludovic Cinquin parle bien de l&#39;importance du geste, mais je crois que être à la pointe des techniques, de ne pas faire de compromis de sur la qualité  et des modes va au dela du simple &#34;<em>bon geste</em>&#34;.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-8" class="outline-3">
<h3 id="headline-8">
La place des techs dans les instances dirigente
</h3>
<div id="outline-text-headline-8" class="outline-text-3">
<p>2e manquement dans le livre, c&#39;est l&#39;importance donnée aux techs et anciens techs dans les hauts postes de la boite.
La plupart des <em>partners</em> de la boite sont des anciens developpeurs ou developpeuses qui comprennent ce qu&#39;ils vendent.
La direction n&#39;est pas une armée de commerciaux. Tout n&#39;est pas affaire d&#39;argent à OCTO.
C&#39;est aussi cela la culture d&#39;une entreprise.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-9" class="outline-2">
<h2 id="headline-9">
Conclusion :
</h2>
<div id="outline-text-headline-9" class="outline-text-2">
<p>A part ces 2 points, j&#39;ai beau chercher les décalages entre ce qui est ecrit et la réalité… je n&#39;ai pas trouvé.
OCTO est une belle boite, bien pensée. Ludovic Cinquin peut être fiere de ce qu&#39;il a laissé.
C&#39;est clairement un très bon bouquain que je conseillerais à tout le monde, nottament aux nouveaux octo ou ceux qui voudraient rejoindre la boite.</p>
</div>
</div>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
