<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>agile - Balise - Le blog de Thomas Louvigné</title>
        <link>https://thomas-louvigne.github.io/tags/agile/</link>
        <description>agile - Balise - Le blog de Thomas Louvigné</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 11 Sep 2023 00:00:00 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="https://thomas-louvigne.github.io/tags/agile/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>🤹 [11/09/2023] Cheat Sheet for the SCRUM certification 2020</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/2020-psm-scrum-certification-cheat-sheet/</link>
    <pubDate>Mon, 11 Sep 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/2020-psm-scrum-certification-cheat-sheet/</guid>
    <description><![CDATA[I have recently pass my PSM 1 certification from scrum.org .
Here&#39;s a cheat sheet to help you revise.
⚠ It is in 0.8 version for now. If you find errors, please, let me know !
Last update : 25/09/2023
🖨 Here the PDF version ! (Easyer to print)
Thanks to Fabrice A. for his proofreading.]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [26/06/2023] Résumé de Team Topologies</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/resume_team_topologies/</link>
    <pubDate>Mon, 26 Jun 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/resume_team_topologies/</guid>
    <description><![CDATA[Introduction : Team Topologies est un bouquain de Manuel Pais et Matthew Skelton. C&#39;est un bouquain théorique qui traite des différents types d&#39;équipe et de leur mode d&#39;interraction.
Je vous fais ici un résumé que vous pouvez trouver dans cette vidéo et qui corresspond à pas mal de truc que j&#39;ai lu.
En très gros, Team Topologies, c&#39;est 4 types d&#39;équipes et 3 modes de communication. Je vous les listes ici :]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [21-04-2023] La nature bifide de la marchandise et les équipes Agile</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/equipe-agile-et-nature-bifide-de-la-marchandise/</link>
    <pubDate>Fri, 21 Apr 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/equipe-agile-et-nature-bifide-de-la-marchandise/</guid>
    <description><![CDATA[En 1867, un vieil économiste barbu démontrait que les marchandises avaient une double valeur : La valeur d&#39;échange et la valeur d&#39;usage. C&#39;est de cette double valeur de la marchandise, désignée comme &#34;bifide&#34; que nous allons parler dans cet article. Plus précisément, nous allons regarder ce que recouvrent ces valeurs et, en quoi, elles peuvent être utiles pour comprendre les sources de fonctionnement et de dysfonctionnement de nos équipes.]]></description>
</item><item>
    <title>📚 [27/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Culture Hacking&#34; issus de OCTO</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/culture-hacking/</link>
    <pubDate>Mon, 27 Mar 2023 16:19:12 &#43;0200</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/culture-hacking/</guid>
    <description><![CDATA[TL-DR : Quoi ? : Un lire-cahier sur le changement de culture dans les boites Pour qui ? : Les gens qui veulent transformer leur boite, les gros managers, des consultants en changement d&#39;organisation. Par qui ? : Lan Levy, Alexis Nicolas, Lucie Quach, Brigitte Quiton, Olivier Tuffier Facilité de lecure : 4/10 (1 est très complexe, 10 est très simple) Note globale : 5/10 La forme : Bon, on est sur un livre-cahier, avec des pages et où l&#39;on vous invite à écrire des choses… Et en meme temps on vous raconte 3 histoires… Et en même temps, il y a 2 narrateurs qui vous parle directement.]]></description>
</item><item>
    <title>📚 [10/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Le projet Unicorn&#34; de Gene Kim</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/le-projet-unicorn/</link>
    <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/le-projet-unicorn/</guid>
    <description><![CDATA[TL-DR : Quoi ? : Un romman sur une transfo d&#39;orga réussi Pour qui ? : Les gens qui veulent transformer leur boite, les gros managers, ceux qui s&#39;intéressent à la cultre des entreprises, les consultants en dev-ops ou agilité. Par qui ? : Gene Kim Facilité de lecure : 7/10 (1 est très complexe à lire, 10 est très simple) Note globale : 9/10 Un roman d&#39;entreprise Alors, c&#39;est l&#39;histoire de Maxine qui pour des raions de merde se retrouve affecté dans un service informatique horrible.]]></description>
</item><item>
    <title>📚 [02/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Devenir une entreprise Agile&#34; de Ludovic Cinquin</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/devenir-une-entreprise-agile-lci/</link>
    <pubDate>Thu, 02 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/devenir-une-entreprise-agile-lci/</guid>
    <description><![CDATA[J&#39;ai terminé &#34;Devenir une entreprise Agile&#34; de Ludovic Cinquin (L&#39;ancien bosse de ma boite / OCTO Technology). Sortir une critique quand il était encore PDG aurait fait de moi un lèche botte ! Maintenant qu&#39;il est parti, je peux me permettre d&#39;être plus &#34;vrais&#34; et d&#39;expliquer pourquoi c&#39;est un très bon livre
TL-DR : Quoi ? : Un retour sur la construction d&#39;une bonne boite Pour qui ? : Les gens qui veulent transformer leur boite, les gros managers, ceux qui s&#39;intéressent à la cultre des entreprises Par qui ?]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [07/12/2022] Convication agiliste</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/convictions-agiliste/</link>
    <pubDate>Wed, 07 Dec 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/convictions-agiliste/</guid>
    <description><![CDATA[Le middle management est une plaie. Les équipes SCRUM se suffisent à elle même. Je sais que c&#39;est extrèment violent de dire cela et que je n&#39;ai rien d&#39;autres à proposer aux managers. Partout où je vois des managers dans des projets agiles, mon petit coeur d&#39;agiliste se fend, et les projets ralentissent… Je ne supporte plus de voir des managers qui passent leur vie à regarder des points d&#39;avancement dans des excels.]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [23/02/2023] Venez, on lit les 12 principes du manifestes AGILE !</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/commenter-les-12-principes-agile/</link>
    <pubDate>Fri, 28 Jan 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/commenter-les-12-principes-agile/</guid>
    <description><![CDATA[Je voudrais relire avec vous les 12 principes agiles qui sont pour moi géniaux. En même temps, je voudrais partager mes observations, un peu énervés, de ce qui ne marche pas dans le monde réelle.
⚠ Il y a de la rage. Ce blog me permet aussi d&#39;exprimer mes frustrations qutotidiennes issus de boite qui veulent faire de l&#39;agile ou qui disent faire de l&#39;agile. Mais en sont vraiment loin…]]></description>
</item></channel>
</rss>
