<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Jeux-Video - Catégorie - Le blog de Thomas Louvigné</title>
        <link>https://thomas-louvigne.github.io/categories/jeux-video/</link>
        <description>Jeux-Video - Catégorie - Le blog de Thomas Louvigné</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 28 Jan 2025 00:00:00 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="https://thomas-louvigne.github.io/categories/jeux-video/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>🎮 [28/01/2025] Mes Derniers Jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2025/01/derniers-jeux-01-25/</link>
    <pubDate>Tue, 28 Jan 2025 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2025/01/derniers-jeux-01-25/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Rappel, je joues uniquement sous Linux, parfois avec mon steamdeck souvent sur mon PC qui date de 5 ou 6 ans (GTX 1060).</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Titre</th>
<th>Genre</th>
<th>Critique</th>
<th>Note</th>
<th>Temps de jeu</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>Buckshot</td>
<td>Artistique / Hasard</td>
<td>Un mini jeu de 1h30 max. Tout est dans l&#39;ambiance. Faite le.</td>
<td>8/10</td>
<td>1h30</td>
</tr>
<tr>
<td>Sonic Generation</td>
<td>Plateforme / vitesse</td>
<td>Bon, c&#39;est sonic, et j&#39;aime pas les Plateformers. Donc je vais pas être honnete. Ne prenez pas compte de ma note.</td>
<td>6/10</td>
<td>1h30</td>
</tr>
<tr>
<td>Mind over Magic</td>
<td>Gestion d&#39;école de magie</td>
<td>C&#39;est pas mal, mais ca manque d&#39;un quequechose. Je pense que l&#39;ambiance et la DA sont un peu légère et le coté non-traduit n&#39;aide pas à la confusion. J&#39;avais préféré spellcaster university dans le genre.</td>
<td>7/10</td>
<td>9h</td>
</tr>
<tr>
<td>Sly the Spire</td>
<td>Roguelite / Deck builder</td>
<td>Sympa, mais un peu sombre.</td>
<td>6/10</td>
<td>14h</td>
</tr>
<tr>
<td>Wildfrost</td>
<td>Roguelite / Deck builder</td>
<td>Sympa et coloré. Je le préfère à Sly the Spire.</td>
<td>7/10</td>
<td>14h</td>
</tr>
<tr>
<td>Digeseum</td>
<td>Click / quasi-iddle game</td>
<td>Un iddle game un peu concon, mais amusant. Genre de jeux fait pour jouer en arrière plan lors d&#39;une réu teams très chiante.</td>
<td>7/10</td>
<td>2h</td>
</tr>
<tr>
<td>Goat Simulator 3</td>
<td>Plateformers</td>
<td>Bon, j&#39;aime pas les plateformers. J&#39;ai tenté d&#39;y jouer quand meme avec Madame, mais on s&#39;est fait un peu chier. En vrais y a du gros potentiel pour le multi je pense.</td>
<td>7/10</td>
<td>1h</td>
</tr>
<tr>
<td>WEBFISHING</td>
<td>Jeu de peche chill</td>
<td>Un très bon jeu indé de détente. Avec un tchat. Le tout dans une ambiance lofi/chill. Si le jeu sort des updates régulièrement, ca peut devenir une masterclass.</td>
<td>8/10</td>
<td>1h30</td>
</tr>
<tr>
<td>Warhammer 40 000 - Rogue Trader</td>
<td>CRPG</td>
<td>J&#39; en ai déjà parlé dans mon <a href="https://thomas-louvigne.github.io/2024/09/derniers-jeux-09-24/">dernier article</a>. Mais je baisses sa note parce que le jeu est beaucoup trop long. L&#39;histoire n&#39;est pas assez captivante pour justifier cette durée de vie. Je me suis vraiment forcé à finir le jeu.</td>
<td>7/10</td>
<td>131</td>
</tr>
<tr>
<td>Unmetal</td>
<td>Infiltration en 2D</td>
<td>C&#39;est un jeu-parodie de métal gear solide. C&#39;est plutôt bien écrit pour l&#39;instant. Je suis assez content.</td>
<td>7/10</td>
<td>3h</td>
</tr>
<tr>
<td>Sea of stars</td>
<td>JRPG en 2D</td>
<td>C&#39;est une des plus beau jeux en pixel art que j&#39;ai vu. J&#39;y joue avec madame. Pour l&#39;instant l&#39;histoire est pas incroyable et le système de combat ne me semble pas dingue non plus. Mais c&#39;est tellement beau que j&#39;ai envie de continuer.</td>
<td>7/10</td>
<td>3h</td>
</tr>
</tbody>
</table>]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [25/09/2024] Mes Derniers Jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2024/09/derniers-jeux-09-24/</link>
    <pubDate>Wed, 25 Sep 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2024/09/derniers-jeux-09-24/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Rappel, je joues uniquement sous Linux, parfois avec mon steamdeck souvent sur mon PC qui date de 7 ans.</p>
<p>
Cette fois ci j&#39;indique mon temps d&#39;avancement dans le jeu vis a vis de ce qui est écrit dans <a href="https://howlongtobeat.com/">How Long To Beat</a> .</p>
<p>
Ça vous permettra de voir si ma critique est légitime ou pas !</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Titre</th>
<th>Genre</th>
<th>Critique</th>
<th>Avancement</th>
<th>Note</th>
<th class="align-right"></th>
<th class="align-right"></th>
<th class="align-right"></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>Coffee Talk 2 :  Hibiscus &amp; Butterfly</td>
<td>Roman graphique</td>
<td>Toujours aussi incroyable pour un jeu où il n&#39;y a littéralement rien à faire si ce n&#39;est appuyé sur une touche pour passer des dialogue ! Comme dans coffee talk 1, l&#39;ambiance est chill. Les personnages sont hyper attachant. C&#39;est beau et très bien écrit. Le genre d&#39;histoire qui vous marque et qui reste bien après que vous aillez terminé le jeu. Mon gros coup de cœur de l&#39;année.</td>
<td>2.7h/7h</td>
<td>10/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Yakuza Like a Dragon : Infinite Wealth</td>
<td>RPG</td>
<td>Bon, il y a ceux qui ont joué a Yakuza et qui savent et il y a les autres. C&#39;est un excellent RPG-fête-forraine avec pleins de mini-jeux incroyable. Même si la plus part de ces mini-jeux sont peu intéressant cet épisode apporte un incroyable jeu de gestion d’hôtel a faire pâlir Animal Crossing. Pour le reste, les personnages sont top, l&#39;histoire aussi. (je conseils d&#39;avoir faire le 1er Yakuza like a dragon avant). Je vous en prie, jouez y, c&#39;est un titre trop peu connue !</td>
<td>103h /83h</td>
<td>10/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Warhammer 40 000 - Rogue Trader</td>
<td>RPG</td>
<td>Mon entrée dans le monde de Warhammer 40k. Une grosse claque dans l&#39;univers. Le RPG a quelques défaut comme un inventaire surchargé fouillis et un arbre de compétences beaucoup trop large. Les personnages sont un peu caricaturaux, mais c&#39;est aussi ce que veux la licence. Par contre le système de combat est top. L&#39;univers est géniale, les quêtes sont bien écrite. Bref, c&#39;est un régale et je pense que je vais acheter l&#39;extension !</td>
<td>40h/101h</td>
<td>9/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Indika</td>
<td>Énigme / Inclassable</td>
<td>Un indi-game très étrange - et même sur-réaliste - sur une none qui quitte son couvent. C&#39;est assez beau, touchant avec une pointe de philosophie.</td>
<td>Finit</td>
<td>8/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Super Indie Kart</td>
<td>Jeu de karting</td>
<td>C&#39;est beau, c&#39;est marrant, c&#39;est bien foutue. Une bonne alternative à Mario Kart.</td>
<td>1.3h/2.5h</td>
<td>8/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Volcanoids</td>
<td>Gestion de base ?</td>
<td>Un jeu qui mêle gestion de &#34;truc-qui-creuse-des-trucs-sous-terre&#34;, FPS et build de base… en allant crafter des ressources Les mécaniques sont très sympas. Y a un gros potentiel en multi pour du PVE, malheureusement j&#39;ai pas trouvé (ni cherché) de potes avec qui jouer.</td>
<td>1.5h/15h</td>
<td>7/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Diplomacy is not an option</td>
<td>STR / Tower Defence</td>
<td>Bien que très moche, c&#39;est un excellent STR / Tower défence. Malheureusement, la difficulté du jeu m&#39;a un peu démotivé. Et je n&#39;ose pas relancer une partie en mode facile !</td>
<td>3.5h/9h</td>
<td>7/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Everafter Falls</td>
<td>Gestion de ferme</td>
<td>Sympathique. Les personnages sont pas hyper attachant. Mais ça reste ok pour le genre.</td>
<td>6.7h/27h</td>
<td>7/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Warhammer 40 000 Space marine 1</td>
<td>FPS Solo</td>
<td>Une histoire nanardesque, mais le coté FPS-bourrin est défoulant.</td>
<td>2.4h/9h</td>
<td>6/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Minami Lane</td>
<td>Gestion de rue</td>
<td>Jeu censé être relaxe et mignon… Mais qui est surtout super chiant et inintéressant</td>
<td>0.7h/3h</td>
<td>3/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Tiny Aquarium</td>
<td>Gestion d&#39;aquarium</td>
<td>Ennuyeux et inutile. Après c&#39;est une béta.</td>
<td>2/10</td>
<td>2/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
</tbody>
</table>]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [11/02/2024] Mes Derniers Jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2024/02/derniers-jeux-02-24/</link>
    <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2024/02/derniers-jeux-02-24/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Rappel, je joues uniquement sous Linux, parfois avec mon steamdeck souvent sur mon PC qui date de 5 ou 6 ans (GTX 1060).</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Titre</th>
<th>Genre</th>
<th>Critique</th>
<th>Note</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>Celeste</td>
<td>Plateformer difficile</td>
<td>Je n&#39;aimes pas les plateformers sauf Celeste. C&#39;est beau, intelligent, ça parle de la dépression et de l&#39;effort. La musique est magnifique.</td>
<td>10/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Baldur&#39;s Gate 3</td>
<td>RPG</td>
<td>C&#39;est bien écrit, c&#39;est malin, c&#39;est propre. Ça mérite totalement son titre de GOTY 2023. Je trouve cela juste trop long.</td>
<td>9/10</td>
</tr>
<tr>
<td>The Red String Club</td>
<td>Point &amp; click du futur</td>
<td>J&#39;y ai pas assez joué pour le noter correctement, mais le début avait l&#39;air prometteur.</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>Against The Storm</td>
<td>City Builder</td>
<td>C&#39;est excellent, <a href="../../posts/je-joue-a-against-the-storm/">j&#39;en parle ici</a>.</td>
<td>9/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Lethal Company</td>
<td>Horreur en Coop</td>
<td>Y a pleins de très bonne idées. Sympa mais pas exceptionnelle. Surtout très moche.</td>
<td>6/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Kingdoms Rebord</td>
<td>City Builder médiéval</td>
<td>Cool, mais sans plus. Ça manque de profondeur et d&#39;originalité.</td>
<td>6/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Citzen Sleeper</td>
<td>Roman Graphique &amp; LRPG</td>
<td>J&#39;y ai joués que quelques heures. L&#39;histoire est simple et belle. Le coté Light RPG fonctionne étonnamment bien.</td>
<td>8/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Hi-Fi Rush</td>
<td>Beat Them All Rythmé</td>
<td>Un gamin insupportable doit taper des robots dans une ambiance cartoonesque. Y a des phases de plateforme chiante. C&#39;est l&#39;ennuie.</td>
<td>4/10</td>
</tr>
<tr>
<td>CP2077 - Phantom Liberty</td>
<td>FPS / RPG</td>
<td>Mon jeux préféré a sortie un DLC très réussit.</td>
<td>9/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Starfield</td>
<td>RPG</td>
<td>Vraiment décevant a tout point de vue. J&#39;en parle <a href="../je-joue-a-starfield">ici</a> .</td>
<td>4/10</td>
</tr>
</tbody>
</table>]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [26/12/2023] Je joue à Against The Storm</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/12/je-joue-a-against-the-storm/</link>
    <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/12/je-joue-a-against-the-storm/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
C’est un city builder médiévale fantastique sous la pluie .</p>
<p>
Y a des relents de roguelite : tu enchaînes les constructions de ville pour gagner des upgrades pour tes prochaines construction.</p>
<p>
Et a chaque construction de ville tu as des objectifs différents à atteindre.
L’ambiance est un peu dark-fantasy-poisseux.
Je pensais que ça finira par tirer sur la longueur, mais le gameplay se complexifie pas mal à chaque run.</p>
<p>
Bref, j’y joue depuis un petit mois et ça me plaît pas mal.</p>
<p>
[édit 14/02/2024]
Finalement, le gameplay se renouvelle parce que les &#34;objectifs de missions&#34; changent a chaque mission.
Donc, a chaque fois, c&#39;est une nouvelle aventure. Bref, je n&#39;arrives pas à lâcher le jeu. Je le recommande vivement.</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [27/09/2023] Je joue à Starfield</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/09/je-joue-a-starfield/</link>
    <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/09/je-joue-a-starfield/</guid>
    <description><![CDATA[
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-3">
<h3 id="headline-1">
🔫 Baston
</h3>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-3">
<ul>
<li>J&#39;ai aimé la difficulté du début du jeu, où je me suis retrouvé sans balles ni medpacks.</li>
<li>Passé les premières missions, j&#39;ai fait le stocks. Je n&#39;ai maintenant plus peur des combats.</li>
<li>Évidement, les bot-assistants sont déplorables et se mette devant toi dans les combats</li>
<li>L&#39;IA des adversaires est pas dingue</li>
<li>Bref, les phases de shoot sont lentes et ennuyeuses</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-3">
<h3 id="headline-2">
🎨 Direction Artistique
</h3>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-3">
<ul>
<li>Les planètes sont, dans l&#39;ensemble, vides et ne donnent pas du tout envie de rester</li>
<li>Une fois dépassé les avants-postes on se retrouve sur du grand rien avec quelques animaux moches qu&#39;on peut tuer</li>
<li>On va avoir quelques ressources à scanner pour une sorte de pokedex interne mais c&#39;est tout</li>
<li>Les 2 premières villes que j&#39;ai vue sont vraiment nuls: Déjà ça laggue, c&#39;est trop grand, trop horizontale, trop attendu ou trop caricaturale.</li>
<li>Et puis c&#39;est vide. On se retrouve dans un magasin hyper grand, il n&#39;y a qu&#39;un seul PNJ qui n&#39;a pas de dialogue. Ça semble totalement mort et faux.</li>
<li>Je pense notamment à la ville cowboy qui fait vraiment tache par rapport au reste de l&#39;univers. Pourquoi des cowboys dans l&#39;espace alors que tout le reste est futuriste ? Ça ne colle pas.</li>
<li>Et puis c&#39;est long, les temps de chargement après chaque porte ouverte, ça n&#39;est plus possible en 2023.</li>
<li>Quand on compare avec un NightCity et sa ville qui vit a fond et sans temps de chargement, on joue clairement pas dans la même court.</li>
<li>De manière générale, la DA est un échec : on tente une vision futuriste proche mais du coup, c&#39;est laid comme une zone industrielle au bord nogent-sur-marne.</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-3" class="outline-3">
<h3 id="headline-3">
📘 Histoire
</h3>
<div id="outline-text-headline-3" class="outline-text-3">
<ul>
<li>Les dialogues sont plutôt con-con et prévisible.</li>
<li>Le coter &#34;<em>Point de charisme</em>&#34; fait quelques trucs marrant, mais on est à des années-lumières de ce qui se passe sur un BG3.</li>
<li>
<p>Les personnages sont pas intéressants et pas attachant parce que ultra caricaturaux. La working girl bourrine, le bad-boy cowboy, l&#39;homme d&#39;affaires cupide…</p>
<ul>
<li>A coté de cela, on a quand même sortie <strong>Baldur&#39;s Gate 3</strong> et <strong>Cyberpunk 2077</strong> avec de vrais personnages, complexe qui ont de vrais personnalités.</li>
</ul>
</li>
<li>Le pitch est super mauvais : &#34;On est le club des scientifiques qui veulent connaître le monde ! Mais dans le groupe y a plein de gens qui ont l&#39;air d&#39;en avoir rien à faire de la science.&#34;</li>
<li>Bref, l&#39;intrigue de base est nul</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-4" class="outline-3">
<h3 id="headline-4">
🖌️ User Interface
</h3>
<div id="outline-text-headline-4" class="outline-text-3">
<ul>
<li>Toutes les interfaces sont chiante. Bethesda ne s&#39;est toujours pas améliorée là-dessus depuis Skyrim</li>
<li>Les bastons dans l&#39;espace sont mal branlés, notamment l&#39;assignement de l&#39;énergie dans ton vaisseau entre les missiles et les boucliers</li>
<li>L&#39;amélioration de ton vaisseau spatiale est incompréhensible. J&#39;ai très vite abandonné l&#39;idée de le customiser</li>
<li>J&#39;ai amélioré plein de trucs dans le centre de recherche. Je n&#39;ai jamais compris à quoi servait ces améliorations ! 🙃</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-5" class="outline-3">
<h3 id="headline-5">
😬 Autres trucs agaçant
</h3>
<div id="outline-text-headline-5" class="outline-text-3">
<ul>
<li>Le sac est toujours trop petit</li>
<li>Le lock picking est complexe</li>
<li>Le jeu lag pourtant je joue sur un Shadow PC boosté</li>
<li>Sur steamdeck le jeu est d&#39;une laideur sans nom</li>
<li>Sur mon linux classique avec une GTX 1060, ça tourne pas. C&#39;est con mais Cyberpunk 2077, lui tourne de manière acceptable</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-6" class="outline-3">
<h3 id="headline-6">
📝 Conclusion
</h3>
<div id="outline-text-headline-6" class="outline-text-3">
<p>
Mais j&#39;ai du mal à le croire, de toute façon, je n&#39;ai plus envie d&#39;y jouer.</p>
<p>
Pour 70 euros, on a de la quête (<del>fedexe</del>) en masse et c&#39;est son point positif. La durée de vie semble extrêmement longue.
Au final, on parle d&#39;un remix de Skyrim - l&#39;ambiance épique en moins - dans l&#39;espace.</p>
<p>
Si il était sorti en 2011 comme son grand frère, ce jeu aurait mérité un bon 8/10 .</p>
<p>
Mais en 2023, après Baldur&#39;s Gate 3, après No Man&#39;s Sky, après Cyberpunk2077… Honnêtement y a rien qui va pour un AAA avec des millions de budgets.
Je ne comprends pas comment et pourquoi la presse vidéo-ludique lui met des notes aussi haut.</p>
<p>
<strong>Ma note finale : 4/10</strong></p>
<p>
PS : <em>Je finis cet article ayant lancé Cyber Punk 2077 : Phantom Liberty. J&#39;ai pris plus de plaisir en 3 heures à Night City que 15h dans les étoiles de Starfield…</em></p>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [05/09/2023] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/09/derniers-jeux-08-23/</link>
    <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/09/derniers-jeux-08-23/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Les derniers jeux de l&#39;été en attendant les grands Starfield et Cyberpunk 2077 : Phantom Liberty…</p>
<p>
<em>À noter: tous ces jeux ont été joué sous Linux et/ou SteamDeck</em></p>
<ul>
<li><strong>Airborn Kingdom</strong> / Exploration, gestion et build de vaisseau. Une ambiance sympathique, un vrais plaisir de builder sont vaisseau, mais ca devient vite repetitif. 6/10</li>
<li><strong>Inscryption</strong> / Jeu de carte avec enigmes. C&#39;est fin, malin et toujours surprenant et l&#39;ambiance est Incroyable. Surtout le jeux est en 3 grandes parties très surprenante. La fin est superbe, allez jusqu&#39;au bout !  9/10</li>
<li><strong>Dave The Diver</strong> / Mix entre subnautica et Cook, Serve Delicious. Incroyable jeu de l&#39;été. Une sorte de fête forraine permanente, un style visuel unique, de l&#39;humour. L&#39;histoire est un peu trop légère pour toucher la perfection. 9/10</li>
<li><strong>Coffee Talk</strong> / Du visual novel lent, mignon et profond. On s&#39;attache aux personnage malgré le niveau 0 du gameplay. J&#39;aime beaucoup. 8/10</li>
<li><strong>Retrowave</strong> / Jeu de bagnole avec des synthé. Good feeling quoi qu&#39;assez pauvre niveau gameplay. 7/10</li>
<li><strong>Mafia Définitive édition</strong> / Jeu de bandit à la 3e personne. C&#39;est du GTA au rabais, l&#39;histoire est moins prenante, c&#39;est des couloirs + shoot qui s&#39;enchaine. C&#39;est domage parce que c&#39;est beau et l&#39;ambiance est pas mauvaise. 6/10</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [27/06/2023] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/06/derniers-jeux-06-23/</link>
    <pubDate>Tue, 27 Jun 2023 11:24:01 &#43;0200</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/06/derniers-jeux-06-23/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
<em>A noter que tous ces jeux ont été joués sous Linux et/ou SteamDeck</em>.</p>
<ul>
<li><strong>House Flipper</strong> / Build de logement : Étrangement satisfaisaint de nettoyer, ranger et peindre des appartements. 7/10</li>
<li><strong>The Tenants</strong> / Gestion de propriété : Vous devez gérer votre empire de location d&#39;appartement. Sympathique, mais sans plus, ca manque d&#39;une âme ou d&#39;un parti pris. <em>Theme Hospital</em> et ses successeurs savaient être drole sur ce genre de sujets. 6/10</li>
<li><strong>Apex Legende</strong> / Battle Royal : J&#39;y ai pas joué assé pour donner une note. Mais l&#39;univers me semble con-con et enfentin.</li>
<li><strong>Boy Friend Dungon</strong> / Hack &amp; Slash + Dating Sim : On drague des &#34;<em>épé.e.s</em>&#34; qui se transforment aussi en humain.e.s. C&#39;est malin, ca marche bien. C&#39;est pas si niais. 7/10</li>
<li><strong>Persona 4</strong> / JRPG : J&#39;ai fait 4h d&#39;un jeu qui en demande 60 pour se terminer. Ca m&#39;a l&#39;aire grandiose, mais trop long pour moi. A noter que le jeu est très moche. 7/10</li>
<li><strong>Lost in Harmony</strong> / Dance:  je l&#39;ai acheté parce que c&#39;est une sorte de préquel à l&#39;excellent <strong>Road 96</strong> que j&#39;avais adoré. Bon, ca n&#39;a pas beaucoup d&#39;intéret, mais y a de belles musique. 5/10</li>
<li><strong>Virtuaverse</strong> / Point n&#39;click : L&#39;atmosphère et la musique sont bonnes. (À noter que j&#39;ai du y jouer que quelques heures). 7/10</li>
<li><strong>Wobbledogs</strong> / Tamagotchi : Alors, c&#39;est absurde, beau et sympathique. 8/10</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [24/03/2023] Mes Derniers Jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/03/derniers-jeux-03-23/</link>
    <pubDate>Fri, 24 Mar 2023 14:36:58 &#43;0100</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/03/derniers-jeux-03-23/</guid>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><strong>Hardspace: Shipbreaker</strong> : Un très bon jeu de découpe de vaisseau spacial. Un jeu lent, engagé et curieusement très envoutant, vraiment c&#39;est la surprise : 8/10</li>
<li><strong>Sonic &amp; All Star Racing Transformed Collection</strong> : Le Mario Kart de steam, j&#39;y joue avec Madame, c&#39;est nickel : 8/10</li>
<li><strong>Please, Don&#39;t Touch Anything 3D</strong> : Faut aimer les casses têtes en point &amp; click… 5/10</li>
<li><strong>Last Call BBS</strong> : Est-ce vraiment un jeu ? Ou un PC ? J&#39;ai pas vraiment accroché malgré un certain charme. 6/10</li>
<li><strong>Vampire Survivor</strong> : Jeu de survie addictif, fun, efficase et sans prise de têle. 8/10</li>
<li><strong>Hogwarts Legacy</strong> : Le triple A en monde ouvert pour enfant/ado. Sympas mais l&#39;histoire est naze. 7/10</li>
<li><strong>Turtles Shredder&#39;s revange</strong> : Un beat&#39;theam all pour trentenaire qui ont la nostalgie des tortues ninjas : 7/10</li>
<li><strong>Satisfactory</strong> : Jeu de création d&#39;une usine. Très addictif ! 8/10</li>
<li><strong>Train Valley 2</strong> : Un jeu de gestion de train et de gare. C&#39;est calme et minion. (Il ressemble beaucoup au 1 par ailleurs) : 7/10.</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [30/07/2022] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2022/07/derniers-jeux-07-22/</link>
    <pubDate>Sat, 30 Jul 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2022/07/derniers-jeux-07-22/</guid>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><strong>Dying Light 2 - Stay Humain</strong> / RPG : L&#39;histoire est nul mais faire du parkour et casser la tete des zombie est hyper jouissif. 7/10</li>
<li><strong>Castle Crasher</strong> / Beat Them All: Se joue a 2. (en l&#39;occurence avec ma copine), c&#39;est un grand OUI. 9/10</li>
<li><strong>Chernobilyte</strong> / RPG : Pas mal , de bonnes idées, une ambiance et un sénar qui tiennent la route, Mais le theme vraiment dark me fait déprimer. 7/10</li>
<li><strong>Prison Architect</strong> / Gestion d&#39;équipe : Relancé pour la 10e fois. Ce jeux est génial. 9/10</li>
<li><strong>Batman Arkham Knight</strong> / RPG : j&#39;ai pas réussi a entrer dedant. Je trouve que le open world a peu d&#39;intéret. Cela dit c&#39;est beau et y a bien une certaines ambiance. Mais, qqch ne marche pas bien… 6/10</li>
<li><strong>There is no game</strong> / Casse tête &amp; Point &amp; clik : Un peu d&#39;humour absurde et d&#39;histoire du jeux vidéo. Sympathique. 6/10</li>
<li><strong>Jedi Fallen Order</strong> / Plateformer : Un plateformer moue et ennuyey . Aucun intéret. 3/10</li>
<li><strong>Forager</strong> / Gestion : Un jeu totalement adictif. <strong>Je dis cela serieusement</strong>. Je peux pas le noter parce qu&#39;il m&#39;a vriament rendu addict.</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [28/03/2022] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2022/03/derniers-jeux-03-22/</link>
    <pubDate>Mon, 28 Mar 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2022/03/derniers-jeux-03-22/</guid>
    <description><![CDATA[<ul>
<li><strong>Castle Crasher</strong> / Beat Them All : A jouer à 2, excellent : 9/10</li>
<li><strong>GTA IV</strong> / GTA-like : Balade de gay tony : lent, j&#39;ai joué 1h, je me suis ennuyé. Ca à mal viellit. 2/10</li>
<li><strong>Graveyard Keeper</strong> / Gestion de cimetiere : Excellent : 9/10</li>
<li><strong>Train Valley</strong> Gestion de gare : Envoutant 8 / 10</li>
<li><strong>Out Of Space</strong> Gestion de rangement : Sympas. A jouer à 2 minimum : 6/10</li>
<li><strong>Haven RPG</strong> RPG / a jouer à 2 . Lent et Chiant : 2/10</li>
<li><strong>Head Lander</strong> / : Aucun intéret : 3/10</li>
<li><strong>Tetris Effect</strong> / Tetris Like : Faible : 4/10</li>
<li><strong>Kingdome NewLand</strong> : J&#39;ai pas compris : 3/10</li>
</ul>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
