<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Emacs - Balise - Le blog de Thomas Louvigné</title>
        <link>https://thomas-louvigne.github.io/tags/emacs/</link>
        <description>Emacs - Balise - Le blog de Thomas Louvigné</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="https://thomas-louvigne.github.io/tags/emacs/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>🐎 [18/12/2023] A propos du dernier Meetup EMACS Parisien</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/12/meetup-emacs-5-12-2023/</link>
    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/12/meetup-emacs-5-12-2023/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
J&#39;ai organisé le <a href="https://emacs-doctor.com/">Meetup emacs de Paris</a> du 05/12/2023 dans ma boite.</p>
<p>
Je voulais juste en parler parce que l&#39;ambiance était particulièrement chouette : 
Il y avait un philosophe, un directeur d&#39;école linuxien, un chercheur, un ingénieur, bien sur des développeurs… et puis moi.</p>
<p>
Ce qui est marrant c&#39;est de voir qu&#39;au de la de la passion de emacs, il y avait un fond <em>idéologique</em> entre les participants :</p>
<p>
Une sorte de militantisme libriste et anti-moderne, anti-bloitware, à contre courant de tout ce qu&#39;il se fait.</p>
<p>
En même temps, on rassemble des gens qui utilise un logiciel qui est né dans les années 70. Soit il y a 50 ans ! Beaucoup d&#39;entre nous l&#39;utilise dans le terminal.</p>
<p>
Très vite il y a eu des petites blagues, des connexions, sans se connaître j&#39;ai eu l&#39;impression de rencontrer des vieux potes.</p>
<p>
Sur le fond, on a discuté de <a href="https://www.orgroam.com/">org-roam</a>. L&#39;un de ses créateur était là pour nous montrer, en LISP, comment et pourquoi c&#39;était fait. C&#39;était technique et un peu lunaire, hors sole… Ou génial !</p>
<p>
<strong>Org-Roam</strong> est une extension d&#39;une autre extension (<strong>org-mode</strong>) de ce vieux logiciel qui est EMACS.</p>
<p>
Bref, au delà du fond, j&#39;ai trouvé ce meetup simplement sympa.</p>
<p>
Pour avoir les infos, sur les prochains meetup parisien, ca ce passe <a href="https://emacs-doctor.com/">ici</a>.</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🐎 [04/11/2023] De purcell à bedrock : Je change de starter-kits</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/11/emacs-bedrock/</link>
    <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/11/emacs-bedrock/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Bon, j&#39;avais dis dans un précédent article que <a href="purcell-startup-kit-emacs.html">Purcell était un excellent starter kit</a> pour emacs, je continue à le penser, mais j&#39;ai eu quelques bugs irritant que je n&#39;ai pas réussis a résoudre.</p>
<p>
Assez fatigué de chercher partout sur le net comment résoudre ces problèmes, je suis passé à <a href="https://git.sr.ht/~ashton314/emacs-bedrock">emacs-bedrock</a>. Un starter-kit emacs encore plus léger (!). On est quasiment sur du vanilla emacs là.</p>
<p>
Il à l&#39;avantage d&#39;être très rapide et plutôt modulable. Y a rien de sensationnel, je dirais même que c&#39;est plutôt décevant tellement il est vide. Mais je crois que c&#39;est ce que j&#39;aime chez lui !</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🐎 [18/01/2023] Purcell est un des meillieurs startup kit de emacs</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/01/purcell-startup-kit-emacs/</link>
    <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/01/purcell-startup-kit-emacs/</guid>
    <description><![CDATA[
<p>
J&#39;ai tenté de passé sur <a href="https://github.com/doomemacs/doomemacs">Doom emacs</a> et sur <a href="https://github.com/syl20bnr/spacemacs/tree/develop">SpaceMacs</a> mais leur evile mode (bindings de Vi) par défaut est chiant.
Le retour au God Mode (keybinding de emacs vanilla) est mal fichue.
Par aillieurs, c&#39;est extrèment lourd pour des trucs pas forcément nécessaire.</p>
<p>
Le starterkit <a href="https://github.com/purcell/emacs.d">Purcell</a>, est pour moi parfait. Il à tout les trucs nécessaire, sans en faire trop.</p>
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-3">
<h3 id="headline-1">
J&#39;aime :
</h3>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-3">
<ul>
<li>Le fait qu&#39;il marche nickel dans le terminal (Suis passé a à <a href="https://st.suckless.org/">st</a> par aillieurs)</li>
<li>Sa simplicité d&#39;installation (juste un git clone et ca marche, un bonheur par rapport a doom emacs)</li>
<li>Son coté &#34;juste ce qu&#39;il faut&#34;</li>
<li>Les bindings emacs vanilla et intelligent</li>
</ul>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-3">
<h3 id="headline-2">
J&#39;aime pas :
</h3>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-3">
<ul>
<li>L&#39;autoparens qui est activé par défaut. (Mais ca c&#39;est une plaie qu&#39;on trouve sur tout les IDE actuel)</li>
<li>LGG C-[arrow] qui switch de buffer au lieu de passer de mot en mot (du coup, faut apprandre à utiliser M-f et M-b)</li>
</ul>
<p>Pour ceux que ca intéresse, y a une liste de starterkit d&#39;emacs dispo <a href="https://www.emacswiki.org/emacs/StarterKits">ici</a> :</p>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>🐎 [24/01/2020] Pourquoi EMACS est la meilleur des religions :</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2020/01/emacs-meillieur-religion/</link>
    <pubDate>Fri, 24 Jan 2020 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2020/01/emacs-meillieur-religion/</guid>
    <description><![CDATA[<ul>
<li>TOUT peut se faire dans le terminal ⤵</li>
<li>Il y a un terminal dans EMACS ⤴</li>
<li>EMACS est légé 🌬  En terme de RAM &amp; co, j&#39;ai pas vu mieux</li>
<li>EMACs est un packet-manager (<a href="http://melpa.org">melpa</a>) ultra riche (4415 packages)</li>
<li>EMACS est un logiciel ET un language de programmation, ca peut parraitre mindblow, mais c&#39;est la puissance de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Lisp">LISP</a> .</li>
<li>EMACS est ultra moderne: Tout ce que font les IDE de mes collègues, je peux le faire</li>
<li>EMACS est ultra vieux 👴. Né en 1976, il n&#39;a pas arreté d&#39;evolué et de s&#39;enrichir</li>
<li>EMACS possède un <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/ELIZA">psychologue</a> à qui vous pouvez parler (<code>M-x doctor</code>)</li>
<li>EMACS intègre une todo-list ☑ ( <a href="http://orgmode.org">org-mode</a> ) simple et génial</li>
<li>EMACS me permet de générer ce blog, grace à <a href="http://orgmode.org">org-mode</a> ⤴</li>
<li>EMACS permet de faire des <del>powerPoint</del> présentations, grâce à <a href="http://orgmode.org">org-mode</a> ⤴ et à <a href="https://github.com/yjwen/org-reveal/">revealJs</a></li>
<li>EMACS gère les emoji 🦋 (<code>M-x butterfly</code>)</li>
</ul>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
