<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>agilité - Balise - Le blog de Thomas Louvigné</title>
        <link>https://thomas-louvigne.github.io/tags/agilit%C3%A9/</link>
        <description>agilité - Balise - Le blog de Thomas Louvigné</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="https://thomas-louvigne.github.io/tags/agilit%C3%A9/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>📚 [10/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Le projet Unicorn&#34; de Gene Kim</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/le-projet-unicorn/</link>
    <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/le-projet-unicorn/</guid>
    <description><![CDATA[TL-DR : Quoi ? : Un romman sur une transfo d&#39;orga réussi Pour qui ? : Les gens qui veulent transformer leur boite, les gros managers, ceux qui s&#39;intéressent à la cultre des entreprises, les consultants en dev-ops ou agilité Par qui ? : Gene Kim Facilité de lecure : 7/10 (1 est très complexe à lire, 10 est très simple) Note globale : 9/10 Un roman d&#39;entreprise Alors, c&#39;est l&#39;histoire de Maxine qui pour des raions de merde se retrouve affecté dans un service informatique horrible.]]></description>
</item>
<item>
    <title>📚 [02/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Devenir une entreprise Agile&#34; de Ludovic Cinquin</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/devenir-une-entreprise-agile-lci/</link>
    <pubDate>Thu, 02 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/devenir-une-entreprise-agile-lci/</guid>
    <description><![CDATA[J&#39;ai terminé &#34;Devenir une entreprise Agile&#34; de Ludovic Cinquin (L&#39;ancien bosse de ma boite / OCTO Technology). Sortir une critique quand il était encore PDG aurait fait de moi un lèche botte ! Maintenant qu&#39;il est parti, je peux me permettre d&#39;être plus &#34;vrais&#34; et d&#39;expliquer pourquoi c&#39;est un très bon livre
TL-DR : Quoi ? : Un retour sur la construction d&#39;une bonne boite Pour qui ? : Les gens qui veulent transformer leur boite, les gros managers, ceux qui s&#39;intéressent à la cultre des entreprises Par qui ?]]></description>
</item>
<item>
    <title>[23/02/2023] Venez, on lit les 12 principes du manifestes AGILE !</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/commenter-les-12-principes-agile/</link>
    <pubDate>Fri, 28 Jan 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/commenter-les-12-principes-agile/</guid>
    <description><![CDATA[Voilllà, je voulais relire avec vous les 12 principes agiles qui sont pour moi géniaux. En même temps, je vous partage mes observations de gros rageux sur ce qui ne marche ou pas sur ce que je vois au quotidien.
⚠ Il y a de la rage. Ce blog me permet aussi d&#39;exprimer mes frustration qutotidiennes issus de boite qui veulent faire de l&#39;agile / qui disent/ faire de l&#39;agile.]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
