<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Jeu-Video - Catégorie - Le blog de Thomas Louvigné</title>
        <link>https://thomas-louvigne.github.io/categories/jeu-video/</link>
        <description>Jeu-Video - Catégorie - Le blog de Thomas Louvigné</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 29 Nov 2020 00:00:00 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="https://thomas-louvigne.github.io/categories/jeu-video/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>🎮 [29/11/2020] Je joue à Yakuza: like a dragon</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2020/11/yakuza-like-a-dragon/</link>
    <pubDate>Sun, 29 Nov 2020 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2020/11/yakuza-like-a-dragon/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Bon, je sais que tout le monde se hype pour cyberpunk 2077. (Moi aussi je l&#39;ai pré-commandé.)</p>
<p>
Mais, pour l&#39;instant, mon jeu du confinement, ça reste &#34;Yakuza like a dragon&#34;.
C&#39;est du grand JRPG : Une belle écriture,  un vrai univers cohérent (autour de la clochardise japonaise). Le héros est vraiment touchant, les perso secondaires sont pas trop mal non plus.</p>
<p>
La baston est rigolote bien qu&#39;un peu répétitif. Le tout saupoudré de mini-jeux très très sympa !</p>
<p>
Le scénario marche bien, ca parle de prostitution, de yakuza, de clochard, de la relation père-fils. … Avec de temps en temps, des moments d’humour japonais absurde. Ce qui est fou, c&#39;est que tout est toujours crédible et touchant.</p>
<p>
Bon un point noir, y a des DLC de mini jeux a la con que tu peux acheter super cher. Mais en vrais, ils servent à rien. (Les achetez pas)</p>
<p>
La ville est superbe, ca fourmille de dialogue et de petites attention a chaque coin de rue, tout en étant pas trop grande. (par rapport à un GTA 5)</p>
<p>
Bref, j&#39;ai surement du mal à expliquer pourquoi, mais j&#39;aime ce jeu.</p>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
