<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>livre - Balise - Le blog de Thomas Louvigné</title>
        <link>https://thomas-louvigne.github.io/tags/livre/</link>
        <description>livre - Balise - Le blog de Thomas Louvigné</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Mon, 27 Mar 2023 16:19:12 &#43;0200</lastBuildDate><atom:link href="https://thomas-louvigne.github.io/tags/livre/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>📚 [27/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Culture Hacking&#34; issus de OCTO</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/culture-hacking/</link>
    <pubDate>Mon, 27 Mar 2023 16:19:12 &#43;0200</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/culture-hacking/</guid>
    <description><![CDATA[TL-DR : Quoi ? : Un lire-cahier sur le changement de culture dans les boites Pour qui ? : Les gens qui veulent transformer leur boite, les gros managers, des consultants en changement d&#39;organisation. Par qui ? : Lan Levy, Alexis Nicolas, Lucie Quach, Brigitte Quiton, Olivier Tuffier Facilité de lecure : 4/10 (1 est très complexe, 10 est très simple) Note globale : 5/10 La forme : Bon, on est sur un livre - cahier, avec des pages et où l&#39;on vous invite à écrire des choses… Et en meme temps on vous racontes 3 histoires… Et en même temps, il y a 2 narrateurs qui vous parle directement.]]></description>
</item>
<item>
    <title>📚 [10/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Le projet Unicorn&#34; de Gene Kim</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/le-projet-unicorn/</link>
    <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/le-projet-unicorn/</guid>
    <description><![CDATA[TL-DR : Quoi ? : Un romman sur une transfo d&#39;orga réussi Pour qui ? : Les gens qui veulent transformer leur boite, les gros managers, ceux qui s&#39;intéressent à la cultre des entreprises, les consultants en dev-ops ou agilité Par qui ? : Gene Kim Facilité de lecure : 7/10 (1 est très complexe à lire, 10 est très simple) Note globale : 9/10 Un roman d&#39;entreprise Alors, c&#39;est l&#39;histoire de Maxine qui pour des raions de merde se retrouve affecté dans un service informatique horrible.]]></description>
</item>
<item>
    <title>📚 [02/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Devenir une entreprise Agile&#34; de Ludovic Cinquin</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/devenir-une-entreprise-agile-lci/</link>
    <pubDate>Thu, 02 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/devenir-une-entreprise-agile-lci/</guid>
    <description><![CDATA[J&#39;ai terminé &#34;Devenir une entreprise Agile&#34; de Ludovic Cinquin (L&#39;ancien bosse de ma boite / OCTO Technology). Sortir une critique quand il était encore PDG aurait fait de moi un lèche botte ! Maintenant qu&#39;il est parti, je peux me permettre d&#39;être plus &#34;vrais&#34; et d&#39;expliquer pourquoi c&#39;est un très bon livre
TL-DR : Quoi ? : Un retour sur la construction d&#39;une bonne boite Pour qui ? : Les gens qui veulent transformer leur boite, les gros managers, ceux qui s&#39;intéressent à la cultre des entreprises Par qui ?]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
