<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Tous Posts - Le blog de Thomas Louvigné</title>
        <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/</link>
        <description>Tous Posts | Le blog de Thomas Louvigné</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="https://thomas-louvigne.github.io/posts/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>🎮 [10/03/2023] Night In The Woods</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/night-in-the-wood/</link>
    <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/night-in-the-wood/</guid>
    <description><![CDATA[Suite au débat sur Hogward Legacy et sa créatrice problématique transphobe, je voulais vous parler du jeu Night In The Woods.
Bon, Night in the Woods, est l&#39;un de mes jeux préférés :
C&#39;est l&#39;histoire d&#39;une ado qui a plus ou moins raté ces études et qui revient vivre dans sa petite ville de province où elle retrouve ses &#34;amis&#34; du lycée.
Les décores sont magnifiques, la musique est parfaite, les personnages sont très bouleversants, l&#39;histoire m&#39;a fait pleurer à plusieurs reprises et m&#39;a permis de me remettre en question sur le sens de ma vie …]]></description>
</item>
<item>
    <title>📚 [10/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Le projet Unicorn&#34; de Gene Kim</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/le-projet-unicorn/</link>
    <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/le-projet-unicorn/</guid>
    <description><![CDATA[TL-DR : Quoi ? : Un romman sur une transfo d&#39;orga réussi Pour qui ? : Les gens qui veulent transformer leur boite, les gros managers, ceux qui s&#39;intéressent à la cultre des entreprises, les consultants en dev-ops ou agilité Par qui ? : Gene Kim Facilité de lecure : 7/10 (1 est très complexe à lire, 10 est très simple) Note globale : 9/10 Un roman d&#39;entreprise Alors, c&#39;est l&#39;histoire de Maxine qui pour des raions de merde se retrouve affecté dans un service informatique horrible.]]></description>
</item>
<item>
    <title>📚 [02/03/2023] J&#39;ai lu &#34;Devenir une entreprise Agile&#34; de Ludovic Cinquin</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/devenir-une-entreprise-agile-lci/</link>
    <pubDate>Thu, 02 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/devenir-une-entreprise-agile-lci/</guid>
    <description><![CDATA[J&#39;ai terminé &#34;Devenir une entreprise Agile&#34; de Ludovic Cinquin (L&#39;ancien bosse de ma boite / OCTO Technology). Sortir une critique quand il était encore PDG aurait fait de moi un lèche botte ! Maintenant qu&#39;il est parti, je peux me permettre d&#39;être plus &#34;vrais&#34; et d&#39;expliquer pourquoi c&#39;est un très bon livre
TL-DR : Quoi ? : Un retour sur la construction d&#39;une bonne boite Pour qui ? : Les gens qui veulent transformer leur boite, les gros managers, ceux qui s&#39;intéressent à la cultre des entreprises Par qui ?]]></description>
</item>
<item>
    <title>[01/03/2023] Hello, je relance mon blog perso &amp; pro !</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/relance-le-blog/</link>
    <pubDate>Wed, 01 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/relance-le-blog/</guid>
    <description><![CDATA[Juste pour dire que je relancais ce blog. En passant sur hugo pour que ce soit un peu plus jolie quand même. En espérant que ca vous plaise.]]></description>
</item>
<item>
    <title>[18/01/2023] Purcell est un des meillieurs startup kit de emacs</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/purcell-startup-kit-emacs/</link>
    <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/purcell-startup-kit-emacs/</guid>
    <description><![CDATA[J&#39;ai tenté de passé sur Doom emacs et sur SpaceMacs mais leur evile mode (bindings de Vi) par défaut est chiant. Le retour au God Mode (keybinding de emacs vanilla) est mal fichue. Par aillieurs, c&#39;est extrèment lourd pour des trucs pas forcément nécessaire.
Le starterkit Purcell, est pour moi parfait. Il à tout les trucs nécessaire, sans en faire trop.
J&#39;aime : Le fait qu&#39;il marche nickel dans le terminal (Suis passé a à st par aillieurs) Sa simplicité d&#39;installation (juste un git clone et ca marche, un bonheur par rapport a doom emacs) Son coté &#34;juste ce qu&#39;il faut&#34; Les bindings emacs vanilla et intelligent J&#39;aime pas : L&#39;autoparens qui est activé par défaut.]]></description>
</item>
<item>
    <title>[07/12/2022] Convication agiliste</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/convictions-agiliste/</link>
    <pubDate>Wed, 07 Dec 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/convictions-agiliste/</guid>
    <description><![CDATA[Le middle management est une plaie. Les équipes SCRUM se suffisent à elle même. Je sais que c&#39;est extrèment violent de dire cela et que je n&#39;ai rien d&#39;autres à proposer aux managers. Partout où je vois des managers dans des projets agiles, mon petit coeur d&#39;agiliste se fend, et les projets ralentissent… Je ne supporte plus de voir des managers qui passent leur vie à regarder des points d&#39;avancement dans des excels.]]></description>
</item>
<item>
    <title>[30/09/2022] S&#39;organiser dans sa vie perso :</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/s-organiser-vie-perso/</link>
    <pubDate>Fri, 30 Sep 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/s-organiser-vie-perso/</guid>
    <description><![CDATA[J&#39;ai testé pour vous :
Habitica : C&#39;est bien pour se motiver, nottament pour avoir de bonne habitude. Org-mode d&#39;emacs : C&#39;est très bien. J&#39;y revient souvent. Mais aucune application est digne de ce nom sur téléphonne portable. Trello : J&#39;aime. Super bien pour des petit projets d&#39;équipe. Pour la vie perso, org-mode me semble plus utile. Le kanban-post-it-sur-un-mur-de-l&#39;appart : C&#39;est clair, ultra visible, ca pousse a finir ce qu&#39;on a commencé.]]></description>
</item>
<item>
    <title>🐧 [31/07/2022] GoXLR sur linux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/goxlr-linux/</link>
    <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/goxlr-linux/</guid>
    <description><![CDATA[Voilà, j&#39;ai eu une carte son GoXLR à noël. Elle était pas compatible linux 😞. Et puis la communauté a fait QQCH de magique 🙌.
Maintenant ca marche nickel grace à 2 developpeurs (Mais surtout grace à FrostyCoolSlug) qui à fait un taff incroyable.
Le lien du projet est là . J&#39;ai meme 2 PR sur le projet qui ont été accepté 💪.
Et y a un discord aussi très sympatique.]]></description>
</item>
<item>
    <title>🎮 [30/07/2022] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-07-22/</link>
    <pubDate>Sat, 30 Jul 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-07-22/</guid>
    <description><![CDATA[Dying Light 2 - Stay Humain : L&#39;histoire est nul mais faire du parkour et casser la tete des zombie est hyper jouissif. 7/10 Castle Crasher : Se joue a 2. (en l&#39;occurence avec ma copine), c&#39;est un grand OUI. 9/10 Chernobilyte : Pas mal , de bonnes idées, une ambiance et un sénar qui tiennent la route, Mais le theme vraiment dark me fait déprimer. 7/10 Prison Architect : Relancé pour la 10e fois.]]></description>
</item>
<item>
    <title>🎮 [28/03/2022] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-03-22/</link>
    <pubDate>Mon, 28 Mar 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate>
    <author>Thomas Louvigné</author>
    <guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-03-22/</guid>
    <description><![CDATA[ Castle Crasher : A jouer à 2, excellent : 9/10 GTA IV : Balade de gay tony : lent, j&#39;ai joué 1h, je me suis ennuyé. Ca à mal viellit. 2/10 Graveyard Keeper : Excellent : 9/10 Train Valley : Envoutant 8 / 10 Out Of Space : Sympas. A jouer à 2 minimum : 6/10 Haven RPG a jouer à 2 . Chiant : 2/10 Head Lander : Aucun intéret : 3/10 Tetris Effect : Faible : 4/10 Kingdome NewLand : J&#39;ai pas compris : 3/10 ]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
