<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Toutes les Posts - Le blog de Thomas Louvigné</title>
        <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/</link>
        <description>Toutes les Posts | Le blog de Thomas Louvigné</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 28 Mar 2025 00:00:00 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="https://thomas-louvigne.github.io/posts/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>🤹 [28/03/2025] Refcard équipe Agile 🧛</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2025/03/equipe-agile-vampire/</link>
    <pubDate>Fri, 28 Mar 2025 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2025/03/equipe-agile-vampire/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
J&#39;ai écrit pour le boulot une &#34; <em>refcard</em> &#34;, une sorte de postère-publicité qui permet de parler d&#39;un sujet rapidement.</p>
<p>
Ca parle de la notion d&#39;équipe agile en carricaturant les mauvaises et les bonnes équipes.</p>
<p>
C&#39;est téléchargable sur le site de la boite : <a href="https://publication.octo.com/fr/telechargement-refcard-agile">https://publication.octo.com/fr/telechargement-refcard-agile</a></p>
<p>
Et aussi téléchargable dans la partie <a href="/pages/agile-tools">Agile-Tools</a> du site (si vous avez la flemme de laisser votre adresse email !).</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [28/01/2025] Mes Derniers Jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2025/01/derniers-jeux-01-25/</link>
    <pubDate>Tue, 28 Jan 2025 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2025/01/derniers-jeux-01-25/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Rappel, je joues uniquement sous Linux, parfois avec mon steamdeck souvent sur mon PC qui date de 5 ou 6 ans (GTX 1060).</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Titre</th>
<th>Genre</th>
<th>Critique</th>
<th>Note</th>
<th>Temps de jeu</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>Buckshot</td>
<td>Artistique / Hasard</td>
<td>Un mini jeu de 1h30 max. Tout est dans l&#39;ambiance. Faite le.</td>
<td>8/10</td>
<td>1h30</td>
</tr>
<tr>
<td>Sonic Generation</td>
<td>Plateforme / vitesse</td>
<td>Bon, c&#39;est sonic, et j&#39;aime pas les Plateformers. Donc je vais pas être honnete. Ne prenez pas compte de ma note.</td>
<td>6/10</td>
<td>1h30</td>
</tr>
<tr>
<td>Mind over Magic</td>
<td>Gestion d&#39;école de magie</td>
<td>C&#39;est pas mal, mais ca manque d&#39;un quequechose. Je pense que l&#39;ambiance et la DA sont un peu légère et le coté non-traduit n&#39;aide pas à la confusion. J&#39;avais préféré spellcaster university dans le genre.</td>
<td>7/10</td>
<td>9h</td>
</tr>
<tr>
<td>Sly the Spire</td>
<td>Roguelite / Deck builder</td>
<td>Sympa, mais un peu sombre.</td>
<td>6/10</td>
<td>14h</td>
</tr>
<tr>
<td>Wildfrost</td>
<td>Roguelite / Deck builder</td>
<td>Sympa et coloré. Je le préfère à Sly the Spire.</td>
<td>7/10</td>
<td>14h</td>
</tr>
<tr>
<td>Digeseum</td>
<td>Click / quasi-iddle game</td>
<td>Un iddle game un peu concon, mais amusant. Genre de jeux fait pour jouer en arrière plan lors d&#39;une réu teams très chiante.</td>
<td>7/10</td>
<td>2h</td>
</tr>
<tr>
<td>Goat Simulator 3</td>
<td>Plateformers</td>
<td>Bon, j&#39;aime pas les plateformers. J&#39;ai tenté d&#39;y jouer quand meme avec Madame, mais on s&#39;est fait un peu chier. En vrais y a du gros potentiel pour le multi je pense.</td>
<td>7/10</td>
<td>1h</td>
</tr>
<tr>
<td>WEBFISHING</td>
<td>Jeu de peche chill</td>
<td>Un très bon jeu indé de détente. Avec un tchat. Le tout dans une ambiance lofi/chill. Si le jeu sort des updates régulièrement, ca peut devenir une masterclass.</td>
<td>8/10</td>
<td>1h30</td>
</tr>
<tr>
<td>Warhammer 40 000 - Rogue Trader</td>
<td>CRPG</td>
<td>J&#39; en ai déjà parlé dans mon <a href="https://thomas-louvigne.github.io/2024/09/derniers-jeux-09-24/">dernier article</a>. Mais je baisses sa note parce que le jeu est beaucoup trop long. L&#39;histoire n&#39;est pas assez captivante pour justifier cette durée de vie. Je me suis vraiment forcé à finir le jeu.</td>
<td>7/10</td>
<td>131</td>
</tr>
<tr>
<td>Unmetal</td>
<td>Infiltration en 2D</td>
<td>C&#39;est un jeu-parodie de métal gear solide. C&#39;est plutôt bien écrit pour l&#39;instant. Je suis assez content.</td>
<td>7/10</td>
<td>3h</td>
</tr>
<tr>
<td>Sea of stars</td>
<td>JRPG en 2D</td>
<td>C&#39;est une des plus beau jeux en pixel art que j&#39;ai vu. J&#39;y joue avec madame. Pour l&#39;instant l&#39;histoire est pas incroyable et le système de combat ne me semble pas dingue non plus. Mais c&#39;est tellement beau que j&#39;ai envie de continuer.</td>
<td>7/10</td>
<td>3h</td>
</tr>
</tbody>
</table>]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [02/10/2024] Manifeste Agile : Le postere</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2024/10/manifeste-agile-poster/</link>
    <pubDate>Wed, 02 Oct 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2024/10/manifeste-agile-poster/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
<em>Je met ici un poster en A3 du manifeste AGILE.</em></p>
<p>
<em>L&#39;idée est de pouvoir ré-afficher ses principes qui sont, selon moi, peu à peu oublié.</em></p>
<p>
<a href="./Manifeste-Agile-poster.pdf"><img src="./Manifeste-Agile-poster.png" alt="./Manifeste-Agile-poster.png" /></a></p>
<p>
<div class="details admonition tip open">
    <div class="details-summary admonition-title">
        <span class="icon"><svg class="icon"
    xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 352 512"><!-- Font Awesome Free 5.15.4 by @fontawesome - https://fontawesome.com License - https://fontawesome.com/license/free (Icons: CC BY 4.0, Fonts: SIL OFL 1.1, Code: MIT License) --><path d="M96.06 454.35c.01 6.29 1.87 12.45 5.36 17.69l17.09 25.69a31.99 31.99 0 0 0 26.64 14.28h61.71a31.99 31.99 0 0 0 26.64-14.28l17.09-25.69a31.989 31.989 0 0 0 5.36-17.69l.04-38.35H96.01l.05 38.35zM0 176c0 44.37 16.45 84.85 43.56 115.78 16.52 18.85 42.36 58.23 52.21 91.45.04.26.07.52.11.78h160.24c.04-.26.07-.51.11-.78 9.85-33.22 35.69-72.6 52.21-91.45C335.55 260.85 352 220.37 352 176 352 78.61 272.91-.3 175.45 0 73.44.31 0 82.97 0 176zm176-80c-44.11 0-80 35.89-80 80 0 8.84-7.16 16-16 16s-16-7.16-16-16c0-61.76 50.24-112 112-112 8.84 0 16 7.16 16 16s-7.16 16-16 16z"/></svg></span>⎙ Imprimez le poster !<span class="details-icon"><svg class="icon"
    xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 256 512"><!-- Font Awesome Free 5.15.4 by @fontawesome - https://fontawesome.com License - https://fontawesome.com/license/free (Icons: CC BY 4.0, Fonts: SIL OFL 1.1, Code: MIT License) --><path d="M224.3 273l-136 136c-9.4 9.4-24.6 9.4-33.9 0l-22.6-22.6c-9.4-9.4-9.4-24.6 0-33.9l96.4-96.4-96.4-96.4c-9.4-9.4-9.4-24.6 0-33.9L54.3 103c9.4-9.4 24.6-9.4 33.9 0l136 136c9.5 9.4 9.5 24.6.1 34z"/></svg></span>
    </div>
    <div class="details-content">
        <div class="admonition-content">La version <a href="Manifeste-Agile-poster.pdf">PDF en A3</a> , plus facile à imprimé, est disponible <a href="Manifeste-Agile-poster.pdf">ici</a></div></div></div></p>
<p>
<em>Version 0.1</em></p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [25/09/2024] Mes Derniers Jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2024/09/derniers-jeux-09-24/</link>
    <pubDate>Wed, 25 Sep 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2024/09/derniers-jeux-09-24/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Rappel, je joues uniquement sous Linux, parfois avec mon steamdeck souvent sur mon PC qui date de 7 ans.</p>
<p>
Cette fois ci j&#39;indique mon temps d&#39;avancement dans le jeu vis a vis de ce qui est écrit dans <a href="https://howlongtobeat.com/">How Long To Beat</a> .</p>
<p>
Ça vous permettra de voir si ma critique est légitime ou pas !</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Titre</th>
<th>Genre</th>
<th>Critique</th>
<th>Avancement</th>
<th>Note</th>
<th class="align-right"></th>
<th class="align-right"></th>
<th class="align-right"></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>Coffee Talk 2 :  Hibiscus &amp; Butterfly</td>
<td>Roman graphique</td>
<td>Toujours aussi incroyable pour un jeu où il n&#39;y a littéralement rien à faire si ce n&#39;est appuyé sur une touche pour passer des dialogue ! Comme dans coffee talk 1, l&#39;ambiance est chill. Les personnages sont hyper attachant. C&#39;est beau et très bien écrit. Le genre d&#39;histoire qui vous marque et qui reste bien après que vous aillez terminé le jeu. Mon gros coup de cœur de l&#39;année.</td>
<td>2.7h/7h</td>
<td>10/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Yakuza Like a Dragon : Infinite Wealth</td>
<td>RPG</td>
<td>Bon, il y a ceux qui ont joué a Yakuza et qui savent et il y a les autres. C&#39;est un excellent RPG-fête-forraine avec pleins de mini-jeux incroyable. Même si la plus part de ces mini-jeux sont peu intéressant cet épisode apporte un incroyable jeu de gestion d’hôtel a faire pâlir Animal Crossing. Pour le reste, les personnages sont top, l&#39;histoire aussi. (je conseils d&#39;avoir faire le 1er Yakuza like a dragon avant). Je vous en prie, jouez y, c&#39;est un titre trop peu connue !</td>
<td>103h /83h</td>
<td>10/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Warhammer 40 000 - Rogue Trader</td>
<td>RPG</td>
<td>Mon entrée dans le monde de Warhammer 40k. Une grosse claque dans l&#39;univers. Le RPG a quelques défaut comme un inventaire surchargé fouillis et un arbre de compétences beaucoup trop large. Les personnages sont un peu caricaturaux, mais c&#39;est aussi ce que veux la licence. Par contre le système de combat est top. L&#39;univers est géniale, les quêtes sont bien écrite. Bref, c&#39;est un régale et je pense que je vais acheter l&#39;extension !</td>
<td>40h/101h</td>
<td>9/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Indika</td>
<td>Énigme / Inclassable</td>
<td>Un indi-game très étrange - et même sur-réaliste - sur une none qui quitte son couvent. C&#39;est assez beau, touchant avec une pointe de philosophie.</td>
<td>Finit</td>
<td>8/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Super Indie Kart</td>
<td>Jeu de karting</td>
<td>C&#39;est beau, c&#39;est marrant, c&#39;est bien foutue. Une bonne alternative à Mario Kart.</td>
<td>1.3h/2.5h</td>
<td>8/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Volcanoids</td>
<td>Gestion de base ?</td>
<td>Un jeu qui mêle gestion de &#34;truc-qui-creuse-des-trucs-sous-terre&#34;, FPS et build de base… en allant crafter des ressources Les mécaniques sont très sympas. Y a un gros potentiel en multi pour du PVE, malheureusement j&#39;ai pas trouvé (ni cherché) de potes avec qui jouer.</td>
<td>1.5h/15h</td>
<td>7/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Diplomacy is not an option</td>
<td>STR / Tower Defence</td>
<td>Bien que très moche, c&#39;est un excellent STR / Tower défence. Malheureusement, la difficulté du jeu m&#39;a un peu démotivé. Et je n&#39;ose pas relancer une partie en mode facile !</td>
<td>3.5h/9h</td>
<td>7/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Everafter Falls</td>
<td>Gestion de ferme</td>
<td>Sympathique. Les personnages sont pas hyper attachant. Mais ça reste ok pour le genre.</td>
<td>6.7h/27h</td>
<td>7/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Warhammer 40 000 Space marine 1</td>
<td>FPS Solo</td>
<td>Une histoire nanardesque, mais le coté FPS-bourrin est défoulant.</td>
<td>2.4h/9h</td>
<td>6/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Minami Lane</td>
<td>Gestion de rue</td>
<td>Jeu censé être relaxe et mignon… Mais qui est surtout super chiant et inintéressant</td>
<td>0.7h/3h</td>
<td>3/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
<tr>
<td>Tiny Aquarium</td>
<td>Gestion d&#39;aquarium</td>
<td>Ennuyeux et inutile. Après c&#39;est une béta.</td>
<td>2/10</td>
<td>2/10</td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
<td class="align-right"></td>
</tr>
</tbody>
</table>]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [11/07/2024] A quoi sert de passer une certification en 2024 ?</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2024/07/a-quoi-servent-les-certifs/</link>
    <pubDate>Thu, 11 Jul 2024 04:14:54 -0800</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2024/07/a-quoi-servent-les-certifs/</guid>
    <description><![CDATA[
<p>J&#39;ai passé l&#39;année derniere une certifications Professional Scrum Master (PSM1) et Professional Product Owner (PSPO) de SCRUM.org</p>
<p>
Habituellement, on trouve des gens qui sont contre les certifications avant de les passer… Et d&#39;autres personnes qui deviennent des grands défenseurs des certifications … une fois obtenues !</p>
<p>
Pour poser la question différemment, entre 2 candidats ayant la même expérience terrain, qu&#39;apporte, vraiment, cette certification ? Est-ce que cela vaut son prix ?</p>
<p>
On va tenter ici de parler de ces certifications SCRUM.</p>
<div id="outline-container-headline-1" class="outline-3">
<h3 id="headline-1">
De l&#39;intérêt des certifications SCRUM
</h3>
<div id="outline-text-headline-1" class="outline-text-3">
<p>Il y a officiellement 2 organismes de certification SCRUM :</p>
<p>
Scrum-Alliance qui propose une certification valable 2 ans et qui - selon les rumeurs - s&#39;obtient assez facilement à la fin d&#39;une formation de deux jours.
Scrum.org qui permet de passer sa certification en remplissant un QCM en anglais de 80 questions. Il faut ensuite avoir 85% de bonnes réponses pour valider la certification. Cette certification est valide à vie.</p>
<p>
Il est à noter que les certifications scrum-alliance sce font avec un &#34;scrum-trainer&#34; homologué là où les certifications &#34;<a href="scrum.html">scrum.or</a>g&#34; peuvent se faire en candidat libre.</p>
<p>
<em>(A noter que SAFe propose aussi des formations certifiantes PO mais qui ne sont pas reconnues par SCRUM…)</em></p>
<p>
La certification SCRUM.org permet de se (re)poser clairement les fondamentaux d&#39;une équipe agile qui fonctionne bien : le nombre de personnes présentes dans l&#39;équipe, les différentes responsabilités proposées aux Dev, PO et SM, le côté &#34;<em>équipe autogérée</em>&#34;… Bref, ces certifications nous obligent à penser à l&#39;agilité au &#34;<em>vrais sens</em>&#34; du terme.</p>
<p>
Je parle de &#34;<em>vrai sens</em>&#34; en opposition à l&#39;agilité que l&#39;on retrouve dans beaucoup de grands groupes où l&#39;agilité est réduite à une somme de méthodes appliquées sans conviction, où la hiérarchie, la planification, la contractualisation et la bureaucratie prennent toute la place.</p>
<p>
Dans la certification SCRUM, les inspirations Agile, Lean et surtout eXtreme Programming sont très fortes et très présentes. Le Scrum Guide transpire l&#39;agilité qu&#39;on aimerait voir appliquer plus souvent.</p>
<p>
Mieux, les questions de la certification appuient là où cela fait mal.
Lorsqu&#39;il pose la question &#34;<em>Est-ce que le PO doit être présent lors du daily ?</em>&#34;,
La réponse est <strong>non</strong> parce que c&#39;est un événement réservé aux développeurs.</p>
<p>
Est-ce qu&#39;on voit, sur le terrain, des daily sans PO ? Ça ne m&#39;est jamais arrivé en 8 ans de travail dans l&#39;agilité !</p>
<p>
Est-ce que c&#39;est intéressant ? Oui : pédagogiquement cela nous force à nous rappeler que l&#39;équipe de développeurs doit être autonome dans son organisation et donc dans ses points de synchronisation.</p>
<p>
Est-ce que ça fait mal ? Oui, parce qu&#39;on a encore du mal à voir des équipes de développement qui soient <em>vraiment</em> auto-organisées.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-2" class="outline-3">
<h3 id="headline-2">
Des certifications (inutilement) compliquées
</h3>
<div id="outline-text-headline-2" class="outline-text-3">
<p>Après avoir passé la certification Scrum Master et après avoir beaucoup révisé, j&#39;ai tenté de passer une première fois la certification PO. Je l&#39;ai ratée à une question près ! Fou de rage, j&#39;ai re-bossé le soir a fond pour la repasser - et l&#39;obtenir - le lendemain après-midi suivant.</p>
<p>
J&#39;avais passé 15 tests à blanc (de longueurs différentes et sur des sites différents) pour passer la certification SM et autant avant de passer ma première certification PO.
On est donc sur un total d&#39;une 30 aines de tests. A cela, j&#39;ai noté les questions que j&#39;avais raté pour mieux réviser.</p>
<p>
Lire le Scrum Guide ne suffit pas à passer les certifications, Il faut :</p>
<ul>
<li>connaître les bases de Nexus (framework à l&#39;échelle - distinct SAFe),</li>
<li>avoir lut certains article du blog scrum.org,</li>
<li>connaitre les outils ou pratiques hors-SCRUM (tels que la vélocité, les user story, la dette technique…)</li>
<li>Et connaitres certaines questions pièges !</li>
</ul>
<p>Il est à noter que la certification PO demande plus de savoir &#34;<em>externe</em>&#34; que la certification Scrum Master.</p>
<div id="outline-container-headline-3" class="outline-4">
<h4 id="headline-3">
1ère difficulté, il faut avoir un certain niveau en anglais.
</h4>
<div id="outline-text-headline-3" class="outline-text-4">
<p>Et faire attention aux pièges syntaxiques, notamment les phrases intero-négatives.</p>
<p>
<em>Which statement is least accurate when providing a definition of ‘Done’?</em></p>
<p>
Une lecture un peu rapide fait sauter le &#34;<em>least</em>&#34; et c&#39;est la catastrophe !
Il faut aussi faire attention à la double négation anglaise…</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-4" class="outline-4">
<h4 id="headline-4">
2ème difficulté, certaines questions restent tout simplement floues.
</h4>
<div id="outline-text-headline-4" class="outline-text-4">
<p>Il faut alors traîner sur internet pour tenter de trouver une réponse au petit bonheur-la-chance.</p>
<p>
A la question :
&#34;<em>A quelle fréquence les utilisateurs scrum doivent-ils inspecter les artefacts Scrum et la progression vers l&#39;objectif du Sprint ?</em>&#34;</p>
<ul>
<li>Fréquemment, mais cela ne doit pas entraver le travail</li>
<li>Aussi souvent que possible</li>
<li>Après la mêlée quotidienne</li>
<li>Lors de la revue de sprint</li>
</ul>
<p>Il faut répondre &#34;<em>Fréquemment, mais cela ne doit pas entraver le travail</em>&#34; et pas &#34;<em>Aussi souvent que possible</em>&#34;. Pourquoi ? Parce que je l&#39;ai vu sur internet (!)
La réponse semble plutôt logique maintenant qu&#39;on sait la réponse, mais rien n&#39;est rassurant, rien n&#39;est écrit dans le Scrum Guide.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-5" class="outline-4">
<h4 id="headline-5">
3ème difficulté, il faut connaître Scrum ET la vie en dehors de Scrum
</h4>
<div id="outline-text-headline-5" class="outline-text-4">
<p>Tout en étant vigilant - à savoir ce que ce n&#39;est PAS dans SCRUM !</p>
<p>
Typiquement a la question :</p>
<p>
&#34;Quelles sont les principales activités du PO parmi ces propositions ?</p>
<ul>
<li class="unchecked">Ordonner le backlog</li>
<li class="unchecked">Communiquer aux Stakeholders l&#39;avancement du produit</li>
<li class="unchecked">Mettre à jour le Burn Down Chart&#34;</li>
</ul>
<p>Il ne faut pas cocher &#34;<em>Mettre à jour le Burn Down Chart</em>&#34;, parce que le <strong>Burn Down Chart</strong>, n&#39;est pas un outil SCRUM.</p>
<p>
En revanche à la question suivante :
&#34;Que montre le Burn Down Chart, choisissez la meilleur réponse,</p>
<ul>
<li class="unchecked">L&#39;évolution de l&#39;incertitude de l&#39;avancement d&#39;un projet</li>
<li class="unchecked">La hiérarchie des tâches restantes sur le projet</li>
<li class="unchecked">Combien de tâches il reste à faire dans un sprint&#34;</li>
</ul>
<p>Il faut cocher la 3ème réponse… Donc savoir ce qu&#39;est un <strong>BurnDown Chart</strong> !, tout en sachant que ça n&#39;est pas dans Scrum (!)</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-6" class="outline-3">
<h3 id="headline-6">
Des examens blancs
</h3>
<div id="outline-text-headline-6" class="outline-text-3">
<p>Le test blanc officiel de Scrum.org est assez simple mais &#34;.dangereux/&#34; : on obtient vite le score de 85% et on se sent prêt à passer le vrai examen final, mais les véritables tests &#34;PO&#34; et &#34;SM&#34; sont bien plus difficile.</p>
<p>
En commençant les tests sur internet, on se rend compte qu&#39;il y a des questions pièges qui ne peuvent se résoudre qu&#39;en bachotant.</p>
<p>
A la question :
&#34;<em>Quand l&#39;équipe Scrum est autorisée à interagir avec les principales parties prenantes ?</em>&#34;</p>
<ul>
<li class="unchecked">A la Sprint Retrospective</li>
<li class="unchecked">Au Daily Scrum</li>
<li class="unchecked">Chaque fois qu’il est utile d’avoir l’avis des parties prenantes</li>
<li class="unchecked">A la Sprint Review&#34;</li>
</ul>
<p>Le Scrum Guide dit que la &#34;<em>Sprint Review</em>&#34; est LE moment pour interagir avec l&#39;équipe et récupérer du feedback.
<strong>Mais</strong> la bonne réponse est  &#34;<em>Chaque fois qu&#39;il est utile d&#39;avoir l&#39;avis des parties prenantes</em>&#34;.</p>
<p>
Si vous n&#39;êtes pas tombé dans ce piège au moins une fois, il est difficile de tomber juste du premier coup ou par application de la logique pure.</p>
<p>
On bascule d&#39;un passage qui va d&#39;une compréhension de SCRUM à un apprentissage par cœur des questions les plus retorses et alambiquées possibles.</p>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Autres problèmes</span>, sur internet il y a des dizaines de tests. Certains sont gratuits (ex <a href="https://mlapshin.com/index.php/scrum-quizzes/">laplschine</a>) mais ne sont pas toujours à jour avec la version 2020 du Scrum Guide. D&#39;autres sites sont payants mais semblent un peu louches (certains ont pleins de publicités douteuses, d&#39;autres mélangent des questions SCRUM avec d&#39;autres examens …).</p>
<p>
Enfin, on a des sortes de forums où les gens votent sur les réponses les plus probables aux questions …
La légitimité de ces réponses laisse donc à désirer. Dans ces cas-là, à quoi sert de réviser si on n&#39;est jamais sûr de la bonne réponse ?</p>
<p>
<span style="text-decoration: underline;">Une question se pose</span> : SCRUM étant une marque déposée et les questions des certifications étant sûrement couvertes par un brevet X ou Y, comment se fait-il qu&#39;elles se retrouvent sur internet ?</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-7" class="outline-3">
<h3 id="headline-7">
Parlons de la triche à l&#39;examen ?
</h3>
<div id="outline-text-headline-7" class="outline-text-3">
<p>Avant de commencer le test, il est légitime de savoir ce que serait ou ne serait pas de la triche.
Par exemple, est-ce que s&#39;entraîner sur des examens blancs officiels est de la triche ?</p>
<p>
Personnellement j&#39;ai réalisé une &#34;<a href="https://thomas-louvigne.github.io/2020-psm-scrum-certification-cheat-sheet/">cheat-sheet</a>&#34; avec tous les points importants que j&#39;avais notés pendant mes révisions et que j&#39;ai imprimé le jour de l&#39;examen.</p>
<p>
Autre point, pendant l&#39;examen, un script interdit de sélectionner les questions ce qui empêche les copier / coller dans google. Sans être expert informatique, une extension sur son navigateur permet de passer outre… Et on comprend ensuite pourquoi ces questions se retrouvent telles quelles sur des sites de tests en ligne !</p>
<p>
En vérité, le timing est très serré pour faire 80 questions en 1 heure. Il faut lire, comprendre et répondre à chacune de ces questions en moins d&#39;une minute. N&#39;espérez pas obtenir votre certification en tentant de trouver les réponses en trifouillant des réponses issues de forums obscurs grâce à votre moteur de recherche.</p>
<p>
La triche n&#39;est donc pas impossible mais reste limitée voir quasi-impossible pour quelqu&#39;un qui n&#39;a pas bossé sérieusement sa certification.</p>
</div>
</div>
<div id="outline-container-headline-8" class="outline-3">
<h3 id="headline-8">
En conclusion ?
</h3>
<div id="outline-text-headline-8" class="outline-text-3">
<p>La certification SCRUM.org est intéressante dans le sens où elle pose des questions pertinentes sur nos organisations et notre manière d&#39;appliquer l&#39;agilité. Elle ancre certains réflexes nécessaires à un Product Owner ou à un Scrum Master. Elle sait appuyer là où nos organisations pourraient faire mieux.</p>
<p>
On peut donc dire que la certification PO / SM implique de vraies connaissances de l&#39;agilité. Des connaissances qui sont éloignées de ce que l&#39;on trouve dans la plupart des grandes boîtes qui se revendiquent &#34; <em>agiles</em> &#34;.</p>
<p>
En revanche, la certification devient lourde et inutilement complexe quand on se rend compte de la part nécessaire d´apprentissage <em>par-coeur</em> .
Avoir ces certifications demande une capacité certaine de bachotage. Mais est-ce utile pour un PO ou un SM lorsqu&#39;il est sur le terrain ?
Les QCM en ligne ne permettront jamais de gagner des compétences en intelligence émotionnelle, en coaching ou en management. Ils ne permettront pas non plus de développer une réflexion sur un contexte précis ou elle ne permettent pas une meilleure analyse des organisations.</p>
<p>
Pour moi, le rapport investissement-valeur ne semble pas très positif Au final, j&#39;en conclus que le temps investi dans ces certifications n&#39;est pas rentable par rapport au niveau de connaissances obtenues.</p>
<p>
Pour ce qui est du côté &#34;<em>nouveau badge sur le C.V.</em>&#34;, il me semble que passer une certification que l&#39;on dit plus simple (comme celle de SCRUM-Alliance ou celle de SAFe) aurait été plus profitable : moins de temps perdu, pour une valorisation égale sur le marché. Le scrum-guide de 15 pages suffit à la connaissance de SCRUM.</p>
<p>
Malheureusement <em>connaître SCRUM</em>, n&#39;est pas <em>savoir faire</em> scrum. Une certification ne garantit pas que le candidat sera bon ou meilleur qu&#39;un autre sur le terrain. Personnellement, j&#39;en arrive à la conclusion qu&#39;entre 2 candidats de même expérience, l&#39;argument &#34;<em>certifié</em>&#34; ne fonctionnera pas pour moi.</p>
<p>
Au final, les meilleures formations AGILE que j&#39;ai faites et que je conseilles sont des formations non-certifiantes que l&#39;on donne dans mon entreprise, ou les formations axées &#34;<em>Soft skills</em> &#34; et développement personnel. (Formation prise de parole en publique, formation présentation, formation intelligence émotionnelle, formation communication non-violente…)</p>
<p>
Il me semble que la capacité de communication, le style de management, la réflexion autour des organisations, la capacité à convaincre, les convictions sont des atouts bien plus indispensables aux PO et SM.</p>
</div>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [29/05/2024] Agile, faut qu&#39;on parle</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2024/05/rupture-agile/</link>
    <pubDate>Wed, 29 May 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2024/05/rupture-agile/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Chère Agile, mon amour,
Voila, ça fait 8 ans qu&#39;on se fréquente, 8 ans qu&#39;on est ensemble, mais la je crois qu&#39;il faut qu&#39;on parle.</p>
<p>
Je me rappelle quand je t&#39;ai rencontré au 34 , y avait CTH et JVI qui m&#39;expliquait qu&#39;on allait bien ensemble, que ce serait chouette, qu&#39;il était permis de rêver. C&#39;était marrant bien qu&#39;un peu gênant.
En vrai, j&#39;y croyais sans y croire, je me disais, &#34; c&#39;est sure, elle à l&#39;air belle et sympa&#34;, mais j&#39;ai eu suffisamment de fois le coeur brisé pour ne plus croire au compte de fée.</p>
<p>
Méfiant et un peu désabusé, je savais que les vraies histoires d&#39;amour se vivent à la fois dans les voyages et dans le quotidien le plus crasse.
Les lumières, le maquillage et les belles paroles s&#39;effacent si vite…</p>
<p>
Et puis on a voyagé ensemble au ministère de l&#39;intérieur sur un obscur projet de gestion informatique de migrants. Bon, raconté comme ça, ça a pas l&#39;air super romantique. Mais tu vois on était 20 dev et on était bien ensemble. Au quotidien, on vivait l&#39;aventure agile. Ton aventure.
Tu te rappelles ? on prenait notre café face au kanban physique avec de véritable post-it qui collait mal ! On pouvait rester comme ça 15 min a se regarder droit dans les yeux. Et c&#39;était bien.</p>
<p>
J&#39;étais nul et plutôt maladroit, mais les techleads nous ont bien aidé. Ils ont organisés des séances de mob-programming et j&#39;ai appris ce qu&#39;était le TDD avec toi. Tu me parlais d&#39;excellence technique. Je pensais que c&#39;était un rêve, tu t&#39;es battue contre ce système capitaliste pourri pour nous montrer que rien n&#39;était plus important que de prendre du temps ! Prendre du temps pour la qualité du code. Prendre du temps pour être fière de son travail. C&#39;était fort ! Ça donnait un sens à notre histoire !</p>
<p>
Agile, mon amour, tu me disais que notre couple ne pourrait fonctionner que si on était capable de vraiment communiquer. Communiquer de manière non violente, ça va de soi, mais communiquer sans arrière pensée, sans politique, en toute transparence et régulièrement.
Et pour communiquer, ça on a communiqué ! Tous les 4 matins on refaisait le monde. Les daily, les Sprint Planning, les Démos de folies, et surtout, les Rétros. Ha les rétros !</p>
<p>
Faut qu&#39;on parle de tes fameuses rétros, c&#39;est la je crois où tu m&#39;a fais le plus craquer !
Attends, tu te souviens de cette fameuse rétro où la PO s&#39;était mise à pleurer ? Et où dans la même heure - on s&#39;est excusé et promis, tous ensemble d&#39;améliorer les choses ! Plus que des promesses, on avait actés en séance les trucs qui feraient que plus jamais on serait triste ! Et cela avait marché ! Contre toute attente ! En 1h30 on s&#39;était dit nos malheurs et on avait trouvé les moyens d&#39;en sortir ! Tes rétros était des moments à sensation forte. Une vrais aventure !
Tes rétros étaient magiques, de véritables appareils à transformer la colère en espoir. N&#39;y a t&#39;il rien de plus fort ?</p>
<p>
Agile, tu m&#39;a fait comprendre que nos émotions n&#39;étaient pas sales, qu&#39;on étaient des êtres sensibles avant d&#39;être des travailleurs. Je te remercierais jamais assez pour cela.</p>
<p>
Notre histoire était belle, et on n&#39;a vécu plein d&#39;aventure, a XXXX, a YYYYY, a ZZZZ…
Des que je penses a toi, pleins de belles images me revienne.</p>
<p>
Et puis y en a eu de moins belles histoires. Et de plus en plus.
Ça a commencé quand tu m&#39;a parlé &#34; d&#39;agilité à l&#39;échelle &#34;. Au départ, j&#39;étais super partant pour essayer ça. A XXXX et au ZZZZ c&#39;était ça l&#39;agilité à l&#39;échelle ? Hun ?
Et puis après tu m&#39;a dit &#34; non, c&#39;est pas assez SAFe &#34;, j&#39;ai pas bien compris. Au fur et à mesure, tu as eu pleins de nouveaux potes dont je comprenais bien ce qu&#39;ils faisaient là. Y avait les Product Manager, des products lead, des co-po, des business analystes, des experts en tous genres… J&#39;ai l&#39;impression que je devais te partager avec pleins de gens.</p>
<p>
J&#39;ai essayé de te dire non mais attends, &#34; On est bien là juste entre développeurs et PO. Ça suffit, on a pas besoin de tous ces tocards pour être heureux ? &#34; Là tu t&#39;es fachés, tu m&#39;a traité, de ringard. Apparemment on avait absolument besoin de ces gens qui ne connaissaient rien au code.
Bon j&#39;ai rien dit, mais j&#39;étais pas bien.</p>
<p>
Après, je voulais parler avec toi, mais tu m&#39;a dit que tu n&#39;avais pas le temps. Fallait que je cale un point dans l&#39;agenda !
Je t&#39;ai dis que je préférais attendre la rétro. Mais tu es pas venue. Je me suis sentie seule.</p>
<p>
Un matin j&#39;ai surpris un Scrum Master faire un tableau excel avec les jours hommes des développeurs. Il nous espionnait ! Quand je t&#39;ai raconté tout ça furieux, tu m&#39;a regardé et tu m&#39;a dit qu&#39;il fallait que je grandisse un peu, que dans notre monde adulte, il fallait absolument mettre les jours / hommes des développeurs dans des tableaux excel. J&#39;étais abasourdi. L&#39;Agile révolutionnaire que j&#39;avais connu il y a quelques années n&#39;aurait jamais dit ça. Je crois que j&#39;ai pleuré ce matin-là.</p>
<p>
Alors le temps est passé, nos discussions enflammées se sont mécanisées, se sont régulées, ce sont policées. Puis un jour, après une réunion, tu m&#39;a dit &#34; Thomas, tu peux pas dire ça &#34;. Il y avait donc des choses à dire et des choses à taire. De jours en jours, les non-dits s&#39;installait et murmuraient des &#34; c&#39;est comme ça &#34;, &#34; c&#39;est obligé &#34;, &#34; c&#39;est pas dans notre main &#34;, &#34; on peut rien faire de toute façons &#34; .</p>
<p>
Les ingénieurs, ces créatifs, ces codeurs-rêveurs, ceux qui pouvaient réparer le code - et donc réparer le monde entier - se sont spécialisés en soldat du jira. Il faut faire ce qui est écrit. Et tant pis si tu as pas parlé avec l&#39;utilisateur final.</p>
<p>
Les utilisateurs, c&#39;étaient nos enfants. On s&#39;était promis de tout faire pour eux ! Tout !
Tu te rappelles ? On avait juré d&#39;être toujours auprès d&#39;eux, tout près d&#39;eux . On s&#39;était juré de tout faire pour les rendre heureux.</p>
<p>
Mais jours après jours, ils se sont éloignés. On leur a parlé à travers des tickets, de contrats, des &#34; spécialistes-des-utilisateurs &#34;, des &#34; représentants-de-nos-enfants &#34;, bref de gens qui n&#39;ont jamais posé une ligne de code ! Aujourd&#39;hui on ne voit presque plus nos enfants !
Agile, c&#39;est pas eux qui sont partis ! C&#39;est toi !
Je te l&#39;ai dit, j&#39;ai crié et tu n&#39;as rien fait ! Ça je suis désolé, mais je ne te le pardonnerais jamais !</p>
<p>
L&#39;espoir que fabriquait la machine à rétro s&#39;est éteint jours après jours. Aujourd&#39;hui la machine est cassée.</p>
<p>
Alors oui, après avoir regardé notre première <a href="https://agilemanifesto.org/iso/fr/principles.html">lettre d&#39;amour</a>, j&#39;ai repensé à mes ex, ceux que j&#39;avais fréquenté avant toi. Oui c&#39;est vrai,je l&#39;assume, j&#39;ai appelé XP et Lean pour savoir ce qu&#39;ils devenaient.
Tu sais quoi ? Quand je les eu au bout du fil, je n&#39;entendais que ta voix. Ta voix de nos premiers jours. Ta voix que je ne retrouverais pas.</p>
<p>
Voilà Agile, pour nous deux, je crois c&#39;est mieux que je parte.</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [11/02/2024] Mes Derniers Jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2024/02/derniers-jeux-02-24/</link>
    <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2024/02/derniers-jeux-02-24/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
Rappel, je joues uniquement sous Linux, parfois avec mon steamdeck souvent sur mon PC qui date de 5 ou 6 ans (GTX 1060).</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Titre</th>
<th>Genre</th>
<th>Critique</th>
<th>Note</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>Celeste</td>
<td>Plateformer difficile</td>
<td>Je n&#39;aimes pas les plateformers sauf Celeste. C&#39;est beau, intelligent, ça parle de la dépression et de l&#39;effort. La musique est magnifique.</td>
<td>10/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Baldur&#39;s Gate 3</td>
<td>RPG</td>
<td>C&#39;est bien écrit, c&#39;est malin, c&#39;est propre. Ça mérite totalement son titre de GOTY 2023. Je trouve cela juste trop long.</td>
<td>9/10</td>
</tr>
<tr>
<td>The Red String Club</td>
<td>Point &amp; click du futur</td>
<td>J&#39;y ai pas assez joué pour le noter correctement, mais le début avait l&#39;air prometteur.</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>Against The Storm</td>
<td>City Builder</td>
<td>C&#39;est excellent, <a href="../../posts/je-joue-a-against-the-storm/">j&#39;en parle ici</a>.</td>
<td>9/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Lethal Company</td>
<td>Horreur en Coop</td>
<td>Y a pleins de très bonne idées. Sympa mais pas exceptionnelle. Surtout très moche.</td>
<td>6/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Kingdoms Rebord</td>
<td>City Builder médiéval</td>
<td>Cool, mais sans plus. Ça manque de profondeur et d&#39;originalité.</td>
<td>6/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Citzen Sleeper</td>
<td>Roman Graphique &amp; LRPG</td>
<td>J&#39;y ai joués que quelques heures. L&#39;histoire est simple et belle. Le coté Light RPG fonctionne étonnamment bien.</td>
<td>8/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Hi-Fi Rush</td>
<td>Beat Them All Rythmé</td>
<td>Un gamin insupportable doit taper des robots dans une ambiance cartoonesque. Y a des phases de plateforme chiante. C&#39;est l&#39;ennuie.</td>
<td>4/10</td>
</tr>
<tr>
<td>CP2077 - Phantom Liberty</td>
<td>FPS / RPG</td>
<td>Mon jeux préféré a sortie un DLC très réussit.</td>
<td>9/10</td>
</tr>
<tr>
<td>Starfield</td>
<td>RPG</td>
<td>Vraiment décevant a tout point de vue. J&#39;en parle <a href="../je-joue-a-starfield">ici</a> .</td>
<td>4/10</td>
</tr>
</tbody>
</table>]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [09/01/2024] Cheat Sheet for the SCRUM certification 2020</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2024/01/2020-psm-scrum-certification-cheat-sheet/</link>
    <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2024/01/2020-psm-scrum-certification-cheat-sheet/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
I have recently pass my PSM 1 and PSPO 1 certification from <a href="scrum.html">scrum.org</a> .</p>
<p>
Here&#39;s a cheat sheet to help you revise.</p>
<p>
<div class="details admonition tip open">
    <div class="details-summary admonition-title">
        <span class="icon"><svg class="icon"
    xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 352 512"><!-- Font Awesome Free 5.15.4 by @fontawesome - https://fontawesome.com License - https://fontawesome.com/license/free (Icons: CC BY 4.0, Fonts: SIL OFL 1.1, Code: MIT License) --><path d="M96.06 454.35c.01 6.29 1.87 12.45 5.36 17.69l17.09 25.69a31.99 31.99 0 0 0 26.64 14.28h61.71a31.99 31.99 0 0 0 26.64-14.28l17.09-25.69a31.989 31.989 0 0 0 5.36-17.69l.04-38.35H96.01l.05 38.35zM0 176c0 44.37 16.45 84.85 43.56 115.78 16.52 18.85 42.36 58.23 52.21 91.45.04.26.07.52.11.78h160.24c.04-.26.07-.51.11-.78 9.85-33.22 35.69-72.6 52.21-91.45C335.55 260.85 352 220.37 352 176 352 78.61 272.91-.3 175.45 0 73.44.31 0 82.97 0 176zm176-80c-44.11 0-80 35.89-80 80 0 8.84-7.16 16-16 16s-16-7.16-16-16c0-61.76 50.24-112 112-112 8.84 0 16 7.16 16 16s-7.16 16-16 16z"/></svg></span>Version 0.11<span class="details-icon"><svg class="icon"
    xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 256 512"><!-- Font Awesome Free 5.15.4 by @fontawesome - https://fontawesome.com License - https://fontawesome.com/license/free (Icons: CC BY 4.0, Fonts: SIL OFL 1.1, Code: MIT License) --><path d="M224.3 273l-136 136c-9.4 9.4-24.6 9.4-33.9 0l-22.6-22.6c-9.4-9.4-9.4-24.6 0-33.9l96.4-96.4-96.4-96.4c-9.4-9.4-9.4-24.6 0-33.9L54.3 103c9.4-9.4 24.6-9.4 33.9 0l136 136c9.5 9.4 9.5 24.6.1 34z"/></svg></span>
    </div>
    <div class="details-content">
        <div class="admonition-content">⚠ It is in 0.11 version for now. If you find errors, please, let me know !</div></div></div></p>
<p>
<em>Last update :</em> 09/01/2024</p>
<p>
<img src="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 1.jpg" alt="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 1.jpg" title="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 1.jpg" /></p>
<p>
<img src="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 2.jpg" alt="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 2.jpg" title="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 2.jpg" /></p>
<p>
<img src="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 3.jpg" alt="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 3.jpg" title="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet Page 3.jpg" /> </p>
<p>
<div class="details admonition tip open">
    <div class="details-summary admonition-title">
        <span class="icon"><svg class="icon"
    xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 352 512"><!-- Font Awesome Free 5.15.4 by @fontawesome - https://fontawesome.com License - https://fontawesome.com/license/free (Icons: CC BY 4.0, Fonts: SIL OFL 1.1, Code: MIT License) --><path d="M96.06 454.35c.01 6.29 1.87 12.45 5.36 17.69l17.09 25.69a31.99 31.99 0 0 0 26.64 14.28h61.71a31.99 31.99 0 0 0 26.64-14.28l17.09-25.69a31.989 31.989 0 0 0 5.36-17.69l.04-38.35H96.01l.05 38.35zM0 176c0 44.37 16.45 84.85 43.56 115.78 16.52 18.85 42.36 58.23 52.21 91.45.04.26.07.52.11.78h160.24c.04-.26.07-.51.11-.78 9.85-33.22 35.69-72.6 52.21-91.45C335.55 260.85 352 220.37 352 176 352 78.61 272.91-.3 175.45 0 73.44.31 0 82.97 0 176zm176-80c-44.11 0-80 35.89-80 80 0 8.84-7.16 16-16 16s-16-7.16-16-16c0-61.76 50.24-112 112-112 8.84 0 16 7.16 16 16s-7.16 16-16 16z"/></svg></span>⎙  You can print it there !<span class="details-icon"><svg class="icon"
    xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 256 512"><!-- Font Awesome Free 5.15.4 by @fontawesome - https://fontawesome.com License - https://fontawesome.com/license/free (Icons: CC BY 4.0, Fonts: SIL OFL 1.1, Code: MIT License) --><path d="M224.3 273l-136 136c-9.4 9.4-24.6 9.4-33.9 0l-22.6-22.6c-9.4-9.4-9.4-24.6 0-33.9l96.4-96.4-96.4-96.4c-9.4-9.4-9.4-24.6 0-33.9L54.3 103c9.4-9.4 24.6-9.4 33.9 0l136 136c9.5 9.4 9.5 24.6.1 34z"/></svg></span>
    </div>
    <div class="details-content">
        <div class="admonition-content">🖨  <a href="./2020 PSM-PSPO Cheat Sheet.pdf">Here the PDF version !</a> (Easier to print)</div></div></div></p>
<p>
<em>Thanks to Fabrice A. , Grégoire P. and Marxime O. for his proofreading.</em></p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [26/12/2023] Je joue à Against The Storm</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/12/je-joue-a-against-the-storm/</link>
    <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/12/je-joue-a-against-the-storm/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
C’est un city builder médiévale fantastique sous la pluie .</p>
<p>
Y a des relents de roguelite : tu enchaînes les constructions de ville pour gagner des upgrades pour tes prochaines construction.</p>
<p>
Et a chaque construction de ville tu as des objectifs différents à atteindre.
L’ambiance est un peu dark-fantasy-poisseux.
Je pensais que ça finira par tirer sur la longueur, mais le gameplay se complexifie pas mal à chaque run.</p>
<p>
Bref, j’y joue depuis un petit mois et ça me plaît pas mal.</p>
<p>
[édit 14/02/2024]
Finalement, le gameplay se renouvelle parce que les &#34;objectifs de missions&#34; changent a chaque mission.
Donc, a chaque fois, c&#39;est une nouvelle aventure. Bref, je n&#39;arrives pas à lâcher le jeu. Je le recommande vivement.</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>🐎 [18/12/2023] A propos du dernier Meetup EMACS Parisien</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/2023/12/meetup-emacs-5-12-2023/</link>
    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/2023/12/meetup-emacs-5-12-2023/</guid>
    <description><![CDATA[<p>
J&#39;ai organisé le <a href="https://emacs-doctor.com/">Meetup emacs de Paris</a> du 05/12/2023 dans ma boite.</p>
<p>
Je voulais juste en parler parce que l&#39;ambiance était particulièrement chouette : 
Il y avait un philosophe, un directeur d&#39;école linuxien, un chercheur, un ingénieur, bien sur des développeurs… et puis moi.</p>
<p>
Ce qui est marrant c&#39;est de voir qu&#39;au de la de la passion de emacs, il y avait un fond <em>idéologique</em> entre les participants :</p>
<p>
Une sorte de militantisme libriste et anti-moderne, anti-bloitware, à contre courant de tout ce qu&#39;il se fait.</p>
<p>
En même temps, on rassemble des gens qui utilise un logiciel qui est né dans les années 70. Soit il y a 50 ans ! Beaucoup d&#39;entre nous l&#39;utilise dans le terminal.</p>
<p>
Très vite il y a eu des petites blagues, des connexions, sans se connaître j&#39;ai eu l&#39;impression de rencontrer des vieux potes.</p>
<p>
Sur le fond, on a discuté de <a href="https://www.orgroam.com/">org-roam</a>. L&#39;un de ses créateur était là pour nous montrer, en LISP, comment et pourquoi c&#39;était fait. C&#39;était technique et un peu lunaire, hors sole… Ou génial !</p>
<p>
<strong>Org-Roam</strong> est une extension d&#39;une autre extension (<strong>org-mode</strong>) de ce vieux logiciel qui est EMACS.</p>
<p>
Bref, au delà du fond, j&#39;ai trouvé ce meetup simplement sympa.</p>
<p>
Pour avoir les infos, sur les prochains meetup parisien, ca ce passe <a href="https://emacs-doctor.com/">ici</a>.</p>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
