<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Toutes les Posts - Le blog de Thomas Louvigné</title>
        <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/</link>
        <description>Toutes les Posts | Le blog de Thomas Louvigné</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 11 Feb 2024 00:00:00 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="https://thomas-louvigne.github.io/posts/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>🎮 [11/02/2024] Mes Derniers Jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-02-24/</link>
    <pubDate>Sun, 11 Feb 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-02-24/</guid>
    <description><![CDATA[Titre Genre Critique Note Celeste Plateformer difficile Je n&#39;aimes pas les plateformers sauf Celeste. C&#39;est beau, intelligent, ça parle de la dépression et de l&#39;effort. La musique est magnifique. 10/10 Baldur&#39;s Gate 3 RPG C&#39;est bien écrit, c&#39;est malin, c&#39;est propre. Ça mérite totalement son titre de GOTY 2023. Je trouve cela juste trop long. 9/10 The Red String Club Point &amp; click du futur J&#39;y ai pas assez joué pour le noter correctement, mais le début avait l&#39;air prometteur.]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [09/01/2024] Cheat Sheet for the SCRUM certification 2020</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/2020-psm-scrum-certification-cheat-sheet/</link>
    <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/2020-psm-scrum-certification-cheat-sheet/</guid>
    <description><![CDATA[I have recently pass my PSM 1 and PSPO 1 certification from scrum.org .
Here&#39;s a cheat sheet to help you revise.
⚠ It is in 0.11 version for now. If you find errors, please, let me know !
Last update : 09/01/2024
🖨 Here the PDF version ! (Easier to print)
Thanks to Fabrice A. , Grégoire P. and Marxime O. for his proofreading.]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [26/12/2023] Je joue à Against The Storm</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/je-joue-a-against-the-storm/</link>
    <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/je-joue-a-against-the-storm/</guid>
    <description><![CDATA[C’est un city builder médiévale fantastique sous la pluie .
Y a des relents de roguelite : tu enchaînes les constructions de ville pour gagner des upgrades pour tes prochaines construction.
Et a chaque construction de ville tu as des objectifs différents à atteindre. L’ambiance est un peu dark-fantasy-poisseux. Je pensais que ça finira par tirer sur la longueur, mais le gameplay se complexifie pas mal à chaque run.]]></description>
</item><item>
    <title>🐎 [18/12/2023] A propos du dernier Meetup EMACS Parisien</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/meetup-emacs-5-12-2023/</link>
    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/meetup-emacs-5-12-2023/</guid>
    <description><![CDATA[J&#39;ai organisé le Meetup emacs de Paris du 05/12/2023 dans ma boite.
Je voulais juste en parler parce que l&#39;ambiance était particulièrement chouette : Il y avait un philosophe, un directeur d&#39;école linuxien, un chercheur, un ingénieur, bien sur des développeurs… et puis moi.
Ce qui est marrant c&#39;est de voir qu&#39;au de la de la passion de emacs, il y avait un fond idéologique entre les participants :]]></description>
</item><item>
    <title>🐎 [04/11/2023] De purcell à bedrock : Je change de starter-kits</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/emacs-bedrock/</link>
    <pubDate>Sat, 04 Nov 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/emacs-bedrock/</guid>
    <description><![CDATA[Bon, j&#39;avais dis dans un précédent article que Purcell était un excellent starter kit pour emacs, je continue à le penser, mais j&#39;ai eu quelques bugs irritant que je n&#39;ai pas réussis a résoudre.
Assez fatigué de chercher partout sur le net comment résoudre ces problèmes, je suis passé à emacs-bedrock. Un starter-kit emacs encore plus léger (!). On est quasiment sur du vanilla emacs là.
Il à l&#39;avantage d&#39;être très rapide et plutôt modulable.]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [27/09/2023] Je joue à Starfield</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/je-joue-a-starfield/</link>
    <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/je-joue-a-starfield/</guid>
    <description><![CDATA[🔫 Baston J&#39;ai aimé la difficulté du début du jeu, où je me suis retrouvé sans balles ni medpacks. Passé les premières missions, j&#39;ai fait le stocks. Je n&#39;ai maintenant plus peur des combats. Évidement, les bot-assistants sont déplorables et se mette devant toi dans les combats L&#39;IA des adversaires est pas dingue Bref, les phases de shoot sont lentes et ennuyeuses 🎨 Direction Artistique Les planètes sont, dans l&#39;ensemble, vides et ne donnent pas du tout envie de rester Une fois dépassé les avants-postes on se retrouve sur du grand rien avec quelques animaux moches qu&#39;on peut tuer On va avoir quelques ressources à scanner pour une sorte de pokedex interne mais c&#39;est tout Les 2 premières villes que j&#39;ai vue sont vraiment nuls: Déjà ça laggue, c&#39;est trop grand, trop horizontale, trop attendu ou trop caricaturale.]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [05/09/2023] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-08-23/</link>
    <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-08-23/</guid>
    <description><![CDATA[Les derniers jeux de l&#39;été en attendant les grands Starfield et Cyberpunk 2077 : Phantom Liberty…
À noter: tous ces jeux ont été joué sous Linux et/ou SteamDeck
Airborn Kingdom / Exploration, gestion et build de vaisseau. Une ambiance sympathique, un vrais plaisir de builder sont vaisseau, mais ca devient vite repetitif. 6/10 Inscryption / Jeu de carte avec enigmes. C&#39;est fin, malin et toujours surprenant et l&#39;ambiance est Incroyable.]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [27/06/2023] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-06-23/</link>
    <pubDate>Tue, 27 Jun 2023 11:24:01 &#43;0200</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-06-23/</guid>
    <description><![CDATA[A noter que tous ces jeux ont été joués sous Linux et/ou SteamDeck.
House Flipper / Build de logement : Étrangement satisfaisaint de nettoyer, ranger et peindre des appartements. 7/10 The Tenants / Gestion de propriété : Vous devez gérer votre empire de location d&#39;appartement. Sympathique, mais sans plus, ca manque d&#39;une âme ou d&#39;un parti pris. Theme Hospital et ses successeurs savaient être drole sur ce genre de sujets.]]></description>
</item><item>
    <title>🤹 [26/06/2023] Résumé de Team Topologies</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/resume_team_topologies/</link>
    <pubDate>Mon, 26 Jun 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/resume_team_topologies/</guid>
    <description><![CDATA[Introduction : Team Topologies est un bouquain de Manuel Pais et Matthew Skelton. C&#39;est un bouquain théorique qui traite des différents types d&#39;équipe et de leur mode d&#39;interraction.
Je vous fais ici un résumé que vous pouvez trouver dans cette vidéo et qui corresspond à pas mal de truc que j&#39;ai lu.
En très gros, Team Topologies, c&#39;est 4 types d&#39;équipes et 3 modes de communication. Je vous les listes ici :]]></description>
</item><item>
    <title>🔧 [25/03/2023] Stratégie de gestion des conflits dans l&#39;entreprise</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/strategie-de-gestion-des-conflits-dans-les-entreprises/</link>
    <pubDate>Wed, 03 May 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/strategie-de-gestion-des-conflits-dans-les-entreprises/</guid>
    <description><![CDATA[Introduction Je cherche ici à lister les stratégies que j&#39;ai pu observer en entreprise lors de conflit.
Il est possible que je mette à jour cette liste si je trouve d&#39;autres stratégies.
N&#39;hésitez pas à me contacter si vous voyez des stratégies que j&#39;aurais pu oublier.
Cas de conflit : A et B divergent, ils ont des intérêts ou des agendas opposés :
&lt;- A / B -&gt;
On observe que A et B ont des intérêts personnels qui divergent.]]></description>
</item></channel>
</rss>
