<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>jeux-vidéo - Balise - Le blog de Thomas Louvigné</title>
        <link>https://thomas-louvigne.github.io/tags/jeux-vid%C3%A9o/</link>
        <description>jeux-vidéo - Balise - Le blog de Thomas Louvigné</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="https://thomas-louvigne.github.io/tags/jeux-vid%C3%A9o/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>🎮 [26/12/2023] Je joue à Against The Storm</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/je-joue-a-against-the-storm/</link>
    <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/je-joue-a-against-the-storm/</guid>
    <description><![CDATA[C’est un city builder médiévale fantastique sous la pluie .
Y a des relents de roguelite : tu enchaînes les constructions de ville pour gagner des upgrades pour tes prochaines construction.
Et a chaque construction de ville tu as des objectifs différents à atteindre. L’ambiance est un peu dark-fantasy-poisseux. Je pensais que ça finira par tirer sur la longueur, mais le gameplay se complexifie pas mal à chaque run.]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [27/09/2023] Je joue à stafield</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/je-joue-a-starfield/</link>
    <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/je-joue-a-starfield/</guid>
    <description><![CDATA[🔫 Baston J&#39;ai aimé la difficulté du début du jeu ou je me suis retrouvé sans balles ni medpacks. Passé les premieres mission, j&#39;ai fait le socks. Je n&#39;ai maintenant plus peur des comats. Évidement, les bot-assistants sont déplorables et se mette devant toi dans les comats L&#39;IA des adverssaire est pas dingue Bref, les phases de shoot sont lentes et ennuyeuses 🎨 Direction Artistique Les planètes sont, dans l&#39;ensemble, vides et ne donnent pas du tout envie de rester Une fois dépassé les avants-postes on se retrouve sur du grand rien avec quelques annimaux moches qu&#39;on peut tuer On va avoir quelques ressources à scanner pour une sorte de pokedex interne mais c&#39;est tout Les 2 premieres villes que j&#39;ai vue sont vraiment nuls: Déjà ca laggue, c&#39;est trop grand, trop horizontale, trop attendu ou trop carricaturale.]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [05/09/2023] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-08-23/</link>
    <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-08-23/</guid>
    <description><![CDATA[Les derniers jeux de l&#39;été en attendant les grands Starfield et Cyberpunk 2077 : Phantom Liberty…
À noter: tous ces jeux ont été joué sous Linux et/ou SteamDeck
Airborn Kingdom / Exploration, gestion et build de vaisseau. Une ambiance sympathique, un vrais plaisir de builder sont vaisseau, mais ca devient vite repetitif. 6/10 Inscryption / Jeu de carte avec enigmes. C&#39;est fin, malin et toujours surprenant et l&#39;ambiance est Incroyable.]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [27/06/2023] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-06-23/</link>
    <pubDate>Tue, 27 Jun 2023 11:24:01 &#43;0200</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-06-23/</guid>
    <description><![CDATA[A noter que tous ces jeux ont été joués sous Linux et/ou SteamDeck.
House Flipper / Build de logement : Étrangement satisfaisaint de nettoyer, ranger et peindre des appartements. 7/10 The Tenants / Gestion de propriété : Vous devez gérer votre empire de location d&#39;appartement. Sympathique, mais sans plus, ca manque d&#39;une âme ou d&#39;un parti pris. Theme Hospital et ses successeurs savaient être drole sur ce genre de sujets.]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [02/05/2023] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-05-23/</link>
    <pubDate>Tue, 02 May 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-05-23/</guid>
    <description><![CDATA[À noter: tous ces jeux ont été testés sous Linux
Road 96-Mile 0 : J&#39;avais vraiment adoré le 1er jeu (Road 96 ~ 9/10). Là on a un DLC / un préquel du 1er épisode. C&#39;est principalement sur du walking simulator entrecoupé de scène de skate assez passable (même si ça permet de booster un peu le rythme). Bon l&#39;histoire est bien et les personnages sont attachant. Mais on est pas au niveau du 1er épisode Surtout, le jeu est trop focalisé sur les 2 protagonistes quitte à en oublier les personnages secondaires.]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [24/03/2023] Mes Derniers Jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-03-23/</link>
    <pubDate>Fri, 24 Mar 2023 14:36:58 &#43;0100</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-03-23/</guid>
    <description><![CDATA[Hardspace: Shipbreaker : Un très bon jeu de découpe de vaisseau spacial. Un jeu lent, engagé et curieusement très envoutant, vraiment c&#39;est la surprise : 8/10 Sonic &amp; All Star Racing Transformed Collection : Le Mario Kart de steam, j&#39;y joue avec Madame, c&#39;est nickel : 8/10 Please, Don&#39;t Touch Anything 3D : Faut aimer les casses têtes en point &amp; click… 5/10 Last Call BBS : Est-ce vraiment un jeu ?]]></description>
</item><item>
    <title>🎮  [10/03/2023] Night In The Woods</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/night-in-the-wood/</link>
    <pubDate>Fri, 10 Mar 2023 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/night-in-the-wood/</guid>
    <description><![CDATA[Suite au débat sur Hogward Legacy et sa créatrice problématique transphobe, je voulais vous parler du jeu Night In The Woods.
Bon, Night in the Woods, est l&#39;un de mes jeux préférés :
C&#39;est l&#39;histoire d&#39;une ado qui a plus ou moins raté ces études et qui revient vivre dans sa petite ville de province où elle retrouve ses &#34;amis&#34; du lycée.
Les décors sont magnifiques, la musique est parfaite, les personnages sont très bouleversants, l&#39;histoire m&#39;a fait pleurer à plusieurs reprises et m&#39;a permis de me remettre en question sur le sens de ma vie …]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [30/07/2022] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-07-22/</link>
    <pubDate>Sat, 30 Jul 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-07-22/</guid>
    <description><![CDATA[Dying Light 2 - Stay Humain / RPG : L&#39;histoire est nul mais faire du parkour et casser la tete des zombie est hyper jouissif. 7/10 Castle Crasher / Beat Them All: Se joue a 2. (en l&#39;occurence avec ma copine), c&#39;est un grand OUI. 9/10 Chernobilyte / RPG : Pas mal , de bonnes idées, une ambiance et un sénar qui tiennent la route, Mais le theme vraiment dark me fait déprimer.]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [28/03/2022] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-03-22/</link>
    <pubDate>Mon, 28 Mar 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-03-22/</guid>
    <description><![CDATA[Castle Crasher / Beat Them All : A jouer à 2, excellent : 9/10 GTA IV / GTA-like : Balade de gay tony : lent, j&#39;ai joué 1h, je me suis ennuyé. Ca à mal viellit. 2/10 Graveyard Keeper / Gestion de cimetiere : Excellent : 9/10 Train Valley Gestion de gare : Envoutant 8 / 10 Out Of Space Gestion de rangement : Sympas. A jouer à 2 minimum : 6/10 Haven RPG RPG / a jouer à 2 .]]></description>
</item><item>
    <title>🎮 [28/01/2022] Mes derniers jeux</title>
    <link>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-01-22/</link>
    <pubDate>Fri, 28 Jan 2022 00:00:00 &#43;0000</pubDate><author>
        <name>Thomas Louvigné</name>
    </author><guid>https://thomas-louvigne.github.io/posts/derniers-jeux-01-22/</guid>
    <description><![CDATA[Célest / Plateformer : un jeu de plateforme Hardcore. J&#39;ai beau pas aimé les plateformers. Là c&#39;est superbe. 8/10 Factorio / Gestion d&#39;usine : Bien que moche, le jeu est sympas. Ultra adictif. 8/10 Vampyr / RPG : Sympas. Mais un peu chiant: L&#39;ambiance est très bonne. mais les aller / retour dans la villes sont vite chiant. Le personnage principale manque de charisme 6.5/10 It take two / Plateformer : Un Plateformers en coop.]]></description>
</item></channel>
</rss>
